<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Little Field</title>
  <icon>https://www.gravatar.com/avatar/e97bd180e0fbd1e3439a39ff6f00263d</icon>
  <subtitle>Odaimoko/影风秦</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://odaimoko.github.io/"/>
  <updated>2023-11-03T15:01:16.000Z</updated>
  <id>https://odaimoko.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Odaimoko/影风秦</name>
    <email>odaimoko@gmail.com</email>
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>为了谁，不忘初心地奔跑吧</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2019/09/29/%E4%B8%BA%E4%BA%86%E8%B0%81%EF%BC%8C%E4%B8%8D%E5%BF%98%E5%88%9D%E5%BF%83%E5%9C%B0%E5%A5%94%E8%B7%91%E5%90%A7/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2019/09/29/为了谁，不忘初心地奔跑吧/</id>
    <published>2019-09-29T05:21:34.000Z</published>
    <updated>2023-11-03T15:01:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。</p><blockquote><p>作者：Odaimoko/影风秦</p><p>个人主页： <a href="http://odaimoko.github.io">http://odaimoko.github.io</a></p></blockquote><h1 id="为了谁，不忘初心地奔跑吧"><a href="#为了谁，不忘初心地奔跑吧" class="headerlink" title="为了谁，不忘初心地奔跑吧"></a>为了谁，不忘初心地奔跑吧</h1><p>一场电影的元素总有许许多多，可是电影想传达的东西只会有很少的点。时空穿梭的完美逻辑吗？少年少女的纯粹恋爱吗？精巧镜头下的绝美景色吗？</p><p>一切都是营造主题、调动观众情感的调味料。前后呼应的逻辑也好，传达爱恋的瞬间也好，美不胜收的风景也好，都是为了让观众感受到作者想要传达的情感而设置的。你第一次看到糸守湖会像三叶一样被震撼，你在得知三叶也去东京找过泷也会像泷一样惊讶，你看到泷在手心留下的“すきだ”也会像三叶一样意外和傻笑。</p><p>泷去找三叶时，你和他一同怅然若失；三叶去找泷时，你和她一起忐忑不安；二人终于在糸守神体的陨坑相遇时，你和他们都有着目标达成的喜悦感。</p><p><img src="http://i2.tiimg.com/602049/50eb61b6692d7a45.jpg" alt="/Users/oda/Documents/blog/source/_posts/assets/kimi-flyover.jpg"></p><p>五年后，在经典擦肩之时，你是不是感受到了内心微微绞动？</p><p>不紧不慢的节奏，让我们的情绪紧紧跟随作者的计划而动。当我意识到这点时，电影已经结束了——已经结束了。</p><p>情感总是被唤起的。要么你从前有过同样的经历，要么这是刻在基因里的本能。只有铺垫再次出现，你才会产生共鸣，才会有情感。巧合的是，我最近正好遇到一首歌，是中岛美嘉的《曾经我也想过一了百了/僕が死のうと思ったのは》。歌里唱了这么一句话：</p><blockquote><p>曾经我也想过一了百了 因为鞋带松开了</p><p>不擅长重新系起 与人的牵绊亦是如此</p></blockquote><p>这恰恰就传达了与《你的名字。》中相同的概念。那根红绳串起了泷和三叶，也串起了整部电影。</p><p>糸守这个名字，其意为“守护线”。线，象征着人与人之间的关系，那么“守护线”也就意味着要守护人和人之间的关系。糸守在三年前被瞬间毁灭，而泷想要拯救三叶和糸守镇。那作者想要表达什么呢？不言而喻——在人变得浮躁、人际关系逐渐简单和容易化的现代，我想要唤回大家真诚待人的心。互联网破掉了空间的限制，那我试着破掉时间和生死的限制，你能尽力去了解对方吗？</p><p>两年前我曾经做过一份游戏，主人公是大名鼎鼎的 Chrome 浏览器。在游戏里，Chrome 有两个形态，一个是在周围有着三个月牙包围的完全体，一个是脱去包裹的内核状态。完全体可以用月牙进行攻击，受到敌人的攻击也不会立即死掉（只是失去当前月牙）；内核状态既不能攻击，被攻击了也会立即死掉。</p><p><img src="http://i2.tiimg.com/602049/2961acf9e70cc6d8.png" alt="/Users/oda/Documents/blog/source/_posts/assets/Chrome-double.png"></p><p>在关卡中，我设置了一个只有内核状态才能够通过的小区域，同时你得躲避敌人的攻击。我想要传达的概念也是一样的。当你全副武装的时候，你自然可以生存下去，但有些路你走不通。想要走过去，你得褪去一些自己的防备、去相信他人才行。这时候的你容易受伤，则是打开心房的 tradeoff。如此，才能构建与他人的亲密关系，才会产生“为了谁”的愿望。</p><p>马克思说，资本主义是毁灭人性的，因为机械性的重复劳动让人类的活动不再有美感。大多数的艺术——音乐、雕刻、绘画、舞蹈等等，都是人心中真诚和美好的产物。人们希望把给自己、家人、亲友使用的东西做得更有吸引力。也就是说，所谓艺术的产生，一定有一个“为了谁”的执念，无论这个“谁”是自己还是他人。</p><p>泷为了三叶而奔跑，三叶为了泷而奔跑。他们为了自己，也为了糸守镇。但是，为什么他们会忘记对方的名字呢？泷和三叶，都是想要寻找对方的吧。忘记了对方的名字，也就是忘记了自己想要寻找的对象吧。</p><p>那我们会不会有这样的情感呢？不断奔波，一瞬回首发现，不知道自己为什么要这么努力。</p><p>五年后，东京的大屏幕上放着糸守灾难八周年的纪录片，咖啡厅里勅史和早耶香的订婚对话，和已经结婚的奥寺前辈叙旧，在熟悉的天桥上与系着红线的女子擦肩，都不断提醒着泷——你在寻找那个东西，就算你是社畜了，你也不要忘了，你在寻找那个东西。</p><p>那是什么呢？</p><p>你又在寻找什么呢？</p><blockquote><p>曾经我也想过一了百了 因为被人说是冷血</p><p>想要被爱而哭泣 是因为尝到了人的温暖</p><p>曾经我也想过一了百了 因为你灿烂的笑容</p><p>尽考虑着死的事 一定是因为太过认真地活</p><p>曾经我也想过一了百了 因为还未与你相遇</p><p>因为有像你这样的人出生 我对世界稍微有了好感</p><p>因为有像你这样的人活在这个世上 我对世界稍微有了期待</p><p>——《曾经我也想过一了百了》</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;作者：Odaimoko/影风秦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人主页： &lt;a href=&quot;http://odaimoko.github.io&quot;&gt;http://odaimoko.g
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>论比赛的速度和球员的技术</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2019/08/19/%E8%AE%BA%E6%AF%94%E8%B5%9B%E7%9A%84%E9%80%9F%E5%BA%A6%E5%92%8C%E7%90%83%E5%91%98%E7%9A%84%E6%8A%80%E6%9C%AF/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2019/08/19/论比赛的速度和球员的技术/</id>
    <published>2019-08-19T02:25:14.000Z</published>
    <updated>2023-11-03T15:01:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。</p><blockquote><p>  作者：Odaimoko/影风秦</p><p>  个人主页： <a href="http://odaimoko.github.io">http://odaimoko.github.io</a></p></blockquote><hr><h1 id="论比赛的速度和球员的技术"><a href="#论比赛的速度和球员的技术" class="headerlink" title="论比赛的速度和球员的技术"></a>论比赛的速度和球员的技术</h1><p>有个现象是，比赛中比训练中发挥要差。很多人都觉得这是个心理问题，说比赛的压力更大，只要比赛多了就习惯了。可我觉得技术是更加基本的因素，或者说之一。</p><p>来分析分析所谓“有压力”是什么——球员有压力就是在某种外部条件下，球员的运动发挥并未达到高点。这个定义稍微有点宽泛，再缩小一点就是：比赛节奏太快，导致自己处理不好球。当然，“处理球”的定义仍然是广义的，停好球、准确地一脚传给队友、使用first touch过人都是处理球，依据当时的情况而定。</p><p>举个例子，你的队友传了一个球过来，你的技术能够在1秒钟左右处理这个球，给定下面3种情况。</p><p>A：逼抢的队员2秒钟后到达，并且开始抢球。</p><p>B：逼抢的队员1秒钟后到达，并且开始抢球。</p><p>C：逼抢的队员0.8秒钟后到达，并且开始抢球。</p><p>我们不谈是什么因素导致你必须要在1秒钟处理球，也不谈对手怎么就能在2/1/0.8秒到达你这里，也不谈你们两个在具体情况下怎么抢球处理球，这些和讨论的问题无关。A下，你可以轻松不被抢到；B下可能是五五开；C下对手可能就占优。结论就是，比赛的速度越快，你的发挥可能就越差。换个方向讲，如果你在更短的时间内处理好这个球，那么你就越能适应更快的比赛，无论这个快是由什么造成的（例如，对手逼抢速度，球速度）。</p><p>那么一般来说大家会用什么词来描述处理球的速度呢？那就是技术了。总结一下就是，技术-处理球的速度-比赛速度适应能力。</p><hr><p>再延伸一点，何谓意识？意识就是对场况（无论整体还是局部）的理解能力。理解场况，首先球员得观察。在你有球的时候，观察场况往往比无球的时候要难得多，因为这个时候你大部分注意力都放在球上，眼睛是盯着球的。因此，就有了一句话，“朋友，抬头踢球”。那我们想想，为什么球员得看球呢？足球的一个客观条件是，如果不知道球的状态，球员可能就处理不好球，并且球员基本上是靠视觉信息来获取球的状态的。但是，如果你技术好到某个程度，在处理球的某一段小时间里，你确实就不需要看球而同时掌握球的位置、速度等状态，那么你就可以用这段时间去观察场况，因而你就有了好的意识。当然你可以用这段时间去做其他事情，比如转一圈开心一下。</p><p>比技术更低阶的是什么呢？是身体。于是身体-技术-意识/战术形成了一条链。但需要注意点是，在现实中因素很复杂，这条链只有弱因果关系或者说正相关的关系，只有将足球的模型简化了才能有强因果关系。技术、意识的水平越高，处理球需要的时间就越少。因此，对于比赛发挥来说，处理球的时间是一个高阶的因素，技术是低阶的。越高阶的因素，对于比赛发挥的作用越直接，也抽象掉了低阶的因素。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;  作者：Odaimoko/影风秦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  个人主页： &lt;a href=&quot;http://odaimoko.github.io&quot;&gt;http://odaimo
      
    
    </summary>
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Football/"/>
    
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Football/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>道之为科学</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2019/08/19/%E9%81%93%E4%B9%8B%E4%B8%BA%E7%A7%91%E5%AD%A6/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2019/08/19/道之为科学/</id>
    <published>2019-08-19T02:24:03.000Z</published>
    <updated>2023-11-03T15:01:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。</p><blockquote><p>作者：Odaimoko/影风秦</p><p>个人主页： <a href="http://odaimoko.github.io">http://odaimoko.github.io</a></p></blockquote><hr><h1 id="道之为科学"><a href="#道之为科学" class="headerlink" title="道之为科学"></a>道之为科学</h1><p>道可道，非常道。常道是什么？是适用于任何事物的道理，所谓常，是general的意思。</p><p>为什么一个道理说出来，就一定不能应用到所有事物？因为在说话的时候，说的话总有一定的背景和条件，要么你明确地表述出了这个背景，要么在自己作为人的经历中暗含了。有些时候，自己也不知道自己说这句话的背景是什么。某一句话是对的，总是有个作用范围。超出了这个范围，这句话就不再有正确性的保障了。</p><p>举个最简单的例子，1+1=2，这个算式的作用范围是数学的某一个领域，以及以此领域为基础发展出来的其他领域。那跳开了这个作用范围，完全可以赋予“1”和“2”其他的意义，比如用1+1&gt;2表示整体优于部分之和。再比如说两个人交流的时候会出现冲突。这个时候，虽然两个人说的是同一个字眼，但是这个字眼在二人的理解中，其意义是不同的，取决于两个人的背景。吵了半天却没有深入去思考两个人吵的东西究竟是什么，这种情况多不胜数。做科研的也是如此。</p><p>因此，“道”推崇的是什么？是一个理解世界的方式，这个方式的主体是抽象，并对事物的理解划分层级。科学也如此。然而抽象的东西无法表述，只能从具体的事物中让每个人领会、自己去抽象出来。你看，我上面不就为了解释说明，举了三个具体的例子（1+1=2，交流时的冲突，科研）。《道德经》也是通过讲各种事物具体的运行方式，想让读者能从其运行方式中自己总结规律。也就是说，这些运行方式都是基于同一个抽象的东西延伸出来的。而这个同一个抽象的东西，《道德经》用“道”来称呼，哲学家用“真理”来称呼，信教的用“上帝”、“真主”来称呼，但其实意义是相同的——正应了上面说的，只要将一个名词说出来了，就不再适用于全体。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;作者：Odaimoko/影风秦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人主页： &lt;a href=&quot;http://odaimoko.github.io&quot;&gt;http://odaimoko.g
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一日一言</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2019/05/30/%E4%B8%80%E6%97%A5%E4%B8%80%E8%A8%80/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2019/05/30/一日一言/</id>
    <published>2019-05-29T19:56:25.000Z</published>
    <updated>2019-12-21T23:48:02.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>与时间一起。</p><h2 id="2019-12-22"><a href="#2019-12-22" class="headerlink" title="2019-12-22"></a>2019-12-22</h2><p>责任。</p><p>FF14。</p><p>责任链，责骂与怪罪。</p><p>理想的共同进步，前提是不为世界带来恶。也可以好好说话。</p><h2 id="2019-11-03"><a href="#2019-11-03" class="headerlink" title="2019-11-03"></a>2019-11-03</h2><p>人的反应总不是即时而是有延迟的。比如想买一个东西可能会留力一会儿，除非真的戳中了购买欲。天气一升高到 30 度不一定立马就会开始买冰淇淋，会缓几天。</p><h2 id="2019-11-02"><a href="#2019-11-02" class="headerlink" title="2019-11-02"></a>2019-11-02</h2><p>我把“工程”（形容词）定义为（1）哪里有问题就去解决什么问题，（2）只要有效果就好。</p><p>很多时候工程考虑的是非常直观的东西，没有经过严格论证——那这样工程就不好了吗？</p><p>但是在创造东西的时候，我自己也追求一个 idea 先行，这个 idea 是问题的某种抽象，idea本身要符合人类的认知直觉。</p><p>我觉得工程不好，那不好究竟在哪里。和我下面那个观点到底有没有冲突？</p><h2 id="2019-09-14"><a href="#2019-09-14" class="headerlink" title="2019-09-14"></a>2019-09-14</h2><p>我发表意见只是说出我自己的看法，而有的人会把它当做我认为世界上都应该去这么做，于是他们就有了代入感。</p><p>好好说话，go。</p><h2 id="2019-09-01"><a href="#2019-09-01" class="headerlink" title="2019-09-01"></a>2019-09-01</h2><p>野吹真是体现了世上的各种事物。</p><p>为什么公主会不喜欢林克常伴左右，我不是不知道，隐隐约约地体会到有一种被监视的感觉——毕竟是国王派来的。</p><p><img src="assets/Pasted Graphic.png" alt="Pasted Graphic"></p><p>但是，林克的存在会提醒塞尔达自己尚不成熟，这个我确实没想到过。然而转念一想，自己在成长的过程中也会有这样的时刻，一瞬之间产生了共鸣。</p><p>而从林克的角度来讲，作为护卫，或者说保护者的角色，怎么样才能既照顾到塞尔达的心情，又保证塞尔达的安全呢？也许只有在对方不发现的情况下跟随，当对方出现危机的时候再出手相助。</p><p>不知道各位有没有回忆起什么——</p><p>那便是克罗格森林的谜题，暗中护送一个小呀哈哈找到神庙。</p><p>不愧是野吹。</p><h2 id="2019-08-27"><a href="#2019-08-27" class="headerlink" title="2019-08-27"></a>2019-08-27</h2><p>人越来越自私是认识到的“自我”范围的缩小，还有觉得自己能影响到的范围也越来越小。</p><h2 id="2019-08-26"><a href="#2019-08-26" class="headerlink" title="2019-08-26"></a>2019-08-26</h2><p>人做的选择只有一次，所以可以将一切抉择归纳为0和1，其他因素都只对这个0和1起作用。不过有些情况（例如决策）并不只有一种可能性，所以不能用“只能做一次”的经历来指导下一次，正因如此就应该使用统计或者分析的方法。</p><p>人选择只有一次，是由于在同一时间人只能做一件事这个原则。</p><h2 id="2019-08-20"><a href="#2019-08-20" class="headerlink" title="2019-08-20"></a>2019-08-20</h2><p>说人不是的时候，说对方有一个所有人都会有的行为没什么意义。其实应该搞清楚两个人吵架的目的是什么。如果只是发泄对对方的怒气，怎么说都好。如果想要让对方变得更好，那就应该具体一点外加建设性意见。</p><h2 id="2019-8-15"><a href="#2019-8-15" class="headerlink" title="2019-8-15"></a>2019-8-15</h2><blockquote><p>而今天我们有了深度学习之后，现在不再需要手工去设计特征了。<strong>你把数据从一端扔进去，结果从另外一端就出来了，中间所有的特征完全可以通过学习自己来解决。</strong>所以这就是我们所谓的特征学习，或者说表征学习。<strong>我们都认可这和以往的机器学习技术相比可以说是一个很大的进步，这一点非常重要。</strong>我们不再需要依赖人类专家去设计特征了。</p><p>这个过程中的关键点是什么呢？<strong>是逐层计算，layer-by-layer processing。</strong></p></blockquote><p>我的看法是，世界上的规律是摆在那里的，他确实也是分级的。如果你只用1 级（少）的网络，那你就想要通过数据一下抽出本质——但是也许实际上他的本质是分了级的；如果用多点、比较恰当层数的，你就是先找一些抽象，再找一些抽象，慢慢抽出本质；如果层数太多，那也许花的精力是在找一些微不足道的抽象上了（太细），训练起来就很难。<br>这是基于我对世界的看法，世界是以抽象为根本而存在的。</p><h2 id="2019-08-03"><a href="#2019-08-03" class="headerlink" title="2019-08-03"></a>2019-08-03</h2><p>我总是说，只知道问题在哪，不知道怎么解决，其实是毫无效果的。</p><p>反思自己来说，我相信自己对沟通的理解已经不错了，能够一眼看出来两个人哪里的意见不一样，矛盾实际上出在哪里。但我不知道的是怎么解决矛盾。我发现问题的能力归根于我相信两个人对某一件事的认知不一定相同，所以相信任何异议都只是对一些事物的理解不同导致的。把这个原理应用到解决矛盾上，得出的结论是对方对二人之间的矛盾并不一定这么看。也许对方会认为某一些东西就是不可调和的。</p><p>现在想到了，那解决问题的根本应该再往深处走一步——并不是认知不同，而是认知不同的原因。对方为什么会认为这些东西不可调和？攻破这个吧。</p><h2 id="2019-7-31"><a href="#2019-7-31" class="headerlink" title="2019-7-31"></a>2019-7-31</h2><p>人类前进的动力和目标是新事物。</p><h2 id="2019-7-30"><a href="#2019-7-30" class="headerlink" title="2019-7-30"></a>2019-7-30</h2><p>所谓文化输出，不是文化有多优秀，而是输出的作品有多优秀。</p><h2 id="2019-7-29"><a href="#2019-7-29" class="headerlink" title="2019-7-29"></a>2019-7-29</h2><p>什么叫技术负债，为什么老的系统会延续下去——</p><blockquote><p>新项目是有风险的，因为成熟的项目通常都有巨大的技术负债，而且又十分重要。新的系统必须在各个方面都要比原来更好才能说服决策层下决心取代旧的系统。这其实对决策层来说也是一个长远利益和短期利益平衡的问题。Google搜索的任何大改动都有可能会给这个市值几千亿美元的公司带来重大风险，对短期来说可能又好处有限。而长期来看项目都是有生命周期的，随着「老化」会让开发越来越困难，陷入停滞，所以必须再适当的时候引入新的系统。新项目失败的风险总是存在的，可能来自技术难关——新的系统并没有比旧的更好；可能来自利益冲突——新的系统使某些团队的利益遭到损害；可能来自资源的投入——决策层可能会在某个时候改变人选或者改变注意，撤回对项目的支持。这些原因都会导致项目的流产，但对于基层的工程师来说基本上是不可控的。</p><p>——byvoid</p></blockquote><h2 id="2019-7-28"><a href="#2019-7-28" class="headerlink" title="2019-7-28"></a>2019-7-28</h2><p>摘抄，<a href="https://sspai.com/post/54112?from=timeline" target="_blank" rel="noopener">来源</a>。</p><p>颜色与标签的使用原则</p><blockquote><p>即使提供了拾色器，一套系统的阅读法也不提倡大家给画面增加超过五种颜色。只有在这个上限內，我们才能迅速把颜色和意义对应起来；不然看起来五彩缤纷，但使用起来很容易散焦。当复习浏览筛选笔记的时候，不需要调用过滤器，只需要看一眼页面布局就知道什么地方应该是值得关注的，这才是合理的。</p><p> 标签的设置是供筛选器使用的，它的存在相当于用户自定义的筛选规则，因此已经存在的筛选规则不需要再设置标签。</p><p>比如，和意义关联了的背景颜色（标记重点的黄色一类），或按章节划分的主题分类；既然是自建筛选规则，那么用得上的再添加即可，下意识按照主题分类以及每张卡片都添加标签会增加很多不必要的工作，标签以及添加标签的卡片都要有针对性、要少而精。 </p></blockquote><p>使用MarginNote时，其实你是在做什么。</p><blockquote><p>将笔记集成思维导图实际上就是通过技术手段免去了在未进行无纸化之前重复冗余而浪费时间的工作，使我们的注意力都能集中在知识整合上。原本是文中零散的思绪，被 MN 归纳集中到笔记本中。</p><p>不过，调整逻辑结构，改变知识框架还是需要我们手动完成。只有经历了这个过程，把每一点知识嚼碎捋顺，再按照自己的语言重新表达——也就是把知识块重新摆放和连接的过程——知识才会真正内化为自己的一部分。内化完成才意味着我们可以随时从自己的脑子里把学到的东西掏出来，而不是禁锢于某本书的实体。</p></blockquote><h2 id="2019-7-19"><a href="#2019-7-19" class="headerlink" title="2019-7-19"></a>2019-7-19</h2><p>没有什么意见是不可理解和不可调和的，只是因为各人总是隐藏了自身的背景知识和得出某个结论的所假设的前提。只要逻辑正确，除非冲突双方对一件基础事物的认知不同并且不能更改，所有看起来的冲突都可以化解。</p><h2 id="2019-7-18"><a href="#2019-7-18" class="headerlink" title="2019-7-18"></a>2019-7-18</h2><p>为什么说“生活让人一直往前走呢”？大概是因为你不能辜负别人。一旦想清楚你实际上谁都可以负，就没有东西能够逼着你往前走，正所谓“宁教我负天下人，休教天下人负我”。当然后果自己承担就是了。</p><h2 id="2017-03-08"><a href="#2017-03-08" class="headerlink" title="2017-03-08"></a>2017-03-08</h2><p>《狼的孩子雨和雪》里的细节描写太到位了。印象最深的是花刚搬到新房子，清扫房间的时候，抚着窗花、洗碗槽，感受上一个住在这儿的人的气息，看着画面的我也体会到了花作为女性的细。正所谓通过描写环境的细节表现人物的心，而不是台词或者人物的细节。<br>完全没料到雨和雪最终道路的转换，但其中的逻辑倒也很在理。雪的开朗让她倾向与人共乐，雨的不合群导致他性格偏独；最终二人分别走向与幼时不同的两个极端。雨的狼性在捕鸟时觉醒，是不是也说明生命中选择支的一个小小不同，能够造成结局大变。如果生理没有缺陷的话，对人影响更大的还是后天环境吧——但是后天环境是通过选择支达成的，和先天因素又有关系吗？</p><h2 id="2017-03-09"><a href="#2017-03-09" class="headerlink" title="2017-03-09"></a>2017-03-09</h2><p>今天之前的我不相信伪球迷的存在，然而巴萨逆转之后相信了，也开始厌恶起这群人来。<br>不是一种优越感的厌恶，而是说，从简单的事实仅靠自身经验来推断过程并抒发感想，和亲身经历事件的体验，完全不同。对他们的评价，好听点就是站着说话不腰疼，不那么好听就是拾人牙慧道听途说的一群庸人。<br>这和不看作品就对作品进行评价一样。</p><h2 id="2017-03-10"><a href="#2017-03-10" class="headerlink" title="2017-03-10"></a>2017-03-10</h2><p>教练很聪明，能看见很多东西，但是有什么用呢，对球员的影响实在太小。死球的时候，中场的时候，然后就没有时间把自己的想法细致地说明了。所以教练需要一个特质：简单表达。既然没有时间细说，那就只有在短时间内告诉球员。<br>另一个更简单的方法。场上的球员有脑子好的，所谓核心球员，只用改变他就可以改变球队。<br>教练知道没有用，球员知道才行。</p><h2 id="2017-03-11"><a href="#2017-03-11" class="headerlink" title="2017-03-11"></a>2017-03-11</h2><p>《二次元狂热》82/83期，银太的小传。一个金字塔中层的画师的生活，曾创建chuable并作为唯一原画奋斗，小时想成为漫画家但第一部连载就被腰斩。一帆风顺也可以说是平平淡淡，中二和梦想彩饰的人生。与其说是ぎん太小传，不如说是她的毕业前加chuable公司小传，所谓二位一体。莫名其妙的权力转换，导致13年4月离职赋闲，但也继续同人创作。<br>水彩风上色和设计很多细节服饰，我很中意。但我还没有为理想战斗过呢。</p><h2 id="2017-03-12"><a href="#2017-03-12" class="headerlink" title="2017-03-12"></a>2017-03-12</h2><p>为什么说身体是基础？强壮度不够会导致自信心不足，踢球僵硬，对抗下无法很好控球；体力不够会导致后期精力不集中，被别人轻松过掉，动作做不出来。<br>比赛里的压力比训练的时候大，好的身体条件是解除压力的好途径。</p><p>2018-08-19： 正所谓现代思维，科学地看待身体和精神的关系。</p><p>2019-7-19：这个想法又更新了。好的技术条件也许和好的身体条件一脉相承。来分析分析所谓“压力”是什么——压力就是在某种外部条件下，运动发挥并未达到高点。这个定义稍微有点宽泛，缩小一点就是：比赛节奏太快，导致自己处理不好球。很多人都觉得这是个心理问题，说只要比赛多了就习惯了。可我觉得，除了上面说的身体因素之外，技术、意识也是因素的一部分。举个例子，你的队友传了一个球过来，你的技术能够在1秒钟左右处理这个球，给定下面3种情况。</p><p>A：逼抢的队员2秒钟后到达，并且开始抢球。</p><p>B：逼抢的队员1秒钟后到达，并且开始抢球。</p><p>C：逼抢的队员0.8秒钟后到达，并且开始抢球。</p><p>A下，你可以轻松解决这个难题；B下可能是五五开；C下对手可能就占优。我们不谈是什么因素导致你必须要在1秒钟处理球，也不谈对手怎么就能在2/1/0.8秒到达你这里，也不谈你们两个在具体情况下怎么抢球护球。结论就是，如果你在更短的时间内处理好这个球，那么你就越能适应更快的比赛，无论这个快是由什么造成的（例如，对手逼抢速度，球速度）。那么一般来说大家会用什么词来描述处理球的速度呢？那就是技术了。</p><h2 id="2017-03-13"><a href="#2017-03-13" class="headerlink" title="2017-03-13"></a>2017-03-13</h2><p>咱们学校实行的高年级当低年级助教还是很科学，理论上说是高年级可以把自己体验的东西给后辈，让后辈用更短的时间经历更多，而且事实也如此。这样对效率的提高不是一点半点，因为年龄层距离一旦拉大，所处的学习、生活环境距离随之而加大，“懒得说”的心态也会出现在指导者身上。<br>但问题就出在，学生自己没那么多热情，或者也就找关系比较好的高年级问问题。如果规模扩大了，整体的效率肯定提升更大。至少现在学校还处于放养阶段，也不知道有什么办法能提高高低年级的学习互动。或许是，从学习之外先熟稔起来，然后再在学习有需求的时候联系。</p><h2 id="2017-03-14"><a href="#2017-03-14" class="headerlink" title="2017-03-14"></a>2017-03-14</h2><p>足球和日麻一样，需要超高的观察能力、分析能力和决断能力，但是足球的节奏要快上许多。不过对抗性运动大概都是这样。<br>共同点在于，你可以通过媒介（牌/球）来控制对手的行为、控制游戏的节奏。可是，媒介的变化性太大，让你无法完全掌控全局。不同的是，足球可以容下粗放的球风，但日麻是越精细越好。</p><h2 id="2017-03-15"><a href="#2017-03-15" class="headerlink" title="2017-03-15"></a>2017-03-15</h2><p>攻守判断在麻将里很重要。今天吃了两个四，原因都是作死点炮。冒险得来的点数的期望完全比不上防守守住的期望。<br>是这样吗？还是说是点了个大的之后，心里记得更深导致不愿再次经历？<br>除此之外，记忆力不够好，或者说太容易丢掉之前的想法，导致了牌效的低下，重复思考带来的时间、资源的浪费。一旦当场想到什么，先重复几遍加强记忆，然后再打牌。</p><h2 id="2017-03-16"><a href="#2017-03-16" class="headerlink" title="2017-03-16"></a>2017-03-16</h2><p>看天麻日剧，不知道是剪辑问题还是内容太少，各个scene的连接有些不自然——也就是太慢了，里面人物的反射弧都要长些。</p><h2 id="2017-03-17"><a href="#2017-03-17" class="headerlink" title="2017-03-17"></a>2017-03-17</h2><p>慢下来能够思考得更多。麻将慢下来能够冷静，足球慢下来能够多观察，走路慢下来会觉得自己是王。</p><h2 id="2017-03-18"><a href="#2017-03-18" class="headerlink" title="2017-03-18"></a>2017-03-18</h2><p>讨论区就是讨论区。所谓讨论，首先得有对象，然后是观点，最后得有论据。对比虎扑和reddit的足球区，虎扑上很多就是观点（或者说没有思考、想到什么是什么），r/soccer在讨论的时候就会多出很多辩论。论坛素质高低就从讨论有没有论据看出来。<br>还有就是感觉虎扑的评论/回复戾气太大，没有营养倒是其次。</p><h2 id="2017-03-19"><a href="#2017-03-19" class="headerlink" title="2017-03-19"></a>2017-03-19</h2><p>又发现一个日麻和足球的相似之处，或者说给我的感受相似之处。两项都是不确定性比较高的游戏，所以此刻的决策并不能完全被下一次利用，并且也不能很好地回到当时去评估另外的选择对游戏走向的影响。选择了相对正确的打法并不能总是让人得点最高，相对强的队伍并不会总是赢球。打出一张危险牌，侥幸没有点炮，但并不能说明这个时候打这张牌就是对的，下次遇到这个情况能够避免还是尽量避免；传了一个坏的直塞球但队友拿到了，并不代表这个处理正确。<br>不确定性和运气挂钩，所谓强者就是减少游戏本身具有的不定性，为自己得利。这种思想就是控制。</p><h2 id="2017-03-23"><a href="#2017-03-23" class="headerlink" title="2017-03-23"></a>2017-03-23</h2><p>连续两天没写，总得来点什么。<br>“长传的作用是尽可能快地把球运送到人少的地方，让你的队友能够在尽量大的空间里处理球。所以你回传给中场的时候，一定要注意尽量不要把球往他可能转移的方向传，因为这样对手的阵型就会整体往那边移动，给你队友的空间就少了。你不知道他要往那边转移，就直接给他脚下，让他自己来进行触球。”<br>这是我今天对我的队员们说的。</p><h2 id="2017-03-24"><a href="#2017-03-24" class="headerlink" title="2017-03-24"></a>2017-03-24</h2><p>孔蒂最后时刻换上巴舒亚衣的用意多半还是说，教练仍然在考虑你。就像上半赛季曼联连续换上费莱尼却连续被坑，穆里尼奥仍然坚持上他一样。<br>稳定人心最重要，巴舒亚衣和费莱尼离队的流言几乎没有。虽然如此，总得有人告诉队里的边缘球员对他们的使用计划。</p><h2 id="2017-03-26"><a href="#2017-03-26" class="headerlink" title="2017-03-26"></a>2017-03-26</h2><p>五人制可以随便换人，那么这应该成为一个常备战术。你踢得很好，不是说明就一直在场上踢。既然可以下场休息会儿，那就尽量利用起来。难道队友没了主心骨，就算进攻不行，连防守也做不好了吗？<br>所以我准备下次有五人制，换人勤快点，车轮战不要太好用。</p><h2 id="2017-03-27"><a href="#2017-03-27" class="headerlink" title="2017-03-27"></a>2017-03-27</h2><p>尼采有个永恒回归的思想：如果无限次重复这一次选择，选择的对象究竟是什么——无数次，重复。问这个问题的前提就是，这种选择不会被重复，所以更要慎重去思考。只发生一次的事情没有价值，没有价值为什么还要去思考？发生无数次的事件有价值吗？没想通。</p><p>这张牌，打还是不打？</p><h2 id="2017-03-28"><a href="#2017-03-28" class="headerlink" title="2017-03-28"></a>2017-03-28</h2><p>说别人有原罪，那就是在迁怒。来自《不能承受之轻》特丽莎母亲总结自己的罪恶于特丽莎。</p><h2 id="2017-03-29"><a href="#2017-03-29" class="headerlink" title="2017-03-29"></a>2017-03-29</h2><p>教练总会对队员进行布置，这个布置有多细就看教练个人了，球员执行力也有区别。所谓磨合就有这样的过程，教练安排的细致程度和球员的执行能力要匹配。如果一个球员的执行力度不高，多半是教练从自己的要求里选择更加重要的交给他；可能很少有教练的布置不如球员能力的，那就球员自己作为场上教练发挥了——没见过，见过再说。</p><p>提高球员战术执行力，不仅仅是提高球员脑子的条件反射（在意识模糊的时候也想得到自己的任务），仍然要提高球员的身体的条件反射（技术能力）。如果战术要求球员在后场控球，但是球员传接球的基本功不到位，那么教练就应该设置训练项目来提升球员的基本功。</p><h2 id="2017-03-30"><a href="#2017-03-30" class="headerlink" title="2017-03-30"></a>2017-03-30</h2><p>《迷家》看到第五集，说是群像剧，却只有在大家一起讨论七嘴八舌的时候才感觉到。不过平凡、默默也是群像的一部分。</p><p>可是才十二集，怎么收尾呢？</p><h2 id="2017-03-31"><a href="#2017-03-31" class="headerlink" title="2017-03-31"></a>2017-03-31</h2><p>训练战术的时候，队员没有做到位怎么办。比如传球一下没有传到位，传中非常离谱。之前我都会叫他们重新来传这个球，但是又想了下，首先，处理这个球的球员的技术没有到位这是肯定的，那么对于接球队员呢？比赛里肯定不会舒舒服服拿球处理，所以不应该打断他们，唯一的要求是，用尽量少的步骤把球控制到自己想控制的地方。</p><h2 id="2017-04-01"><a href="#2017-04-01" class="headerlink" title="2017-04-01"></a>2017-04-01</h2><p>《迷家》第八集。并不是讲的推理，密闭多人的本格片；而是众人有一些原因想离开现实，但目的地却是一个反应现实恐惧的地方。</p><h2 id="2017-04-02"><a href="#2017-04-02" class="headerlink" title="2017-04-02"></a>2017-04-02</h2><p><a href="https://odaimoko.github.io/2017/04/02/《迷家》-压力下的刚与柔">《迷家》-压力下的刚与柔</a></p><h2 id="2017-04-03"><a href="#2017-04-03" class="headerlink" title="2017-04-03"></a>2017-04-03</h2><p>非线性叙事的乐趣全在一个人的脑洞大小。《Her Story》还未通，但隐隐约约能知道整个故事并不出奇，游戏的卖点就在游戏方式上了，玩的是个过程。《记忆碎片》也会让人不由自主去推前期发生的事情。</p><h2 id="2017-04-04"><a href="#2017-04-04" class="headerlink" title="2017-04-04"></a>2017-04-04</h2><p><a href="https://odaimoko.github.io/2017/04/04/那波里v尤文-16-17意甲-第二回合">那波里v尤文-16/17意甲-第二回合</a></p><h2 id="2017-04-05"><a href="#2017-04-05" class="headerlink" title="2017-04-05"></a>2017-04-05</h2><p>计算机工业什么制造都有一个标准，叫做接口也好，总之为了大家交流方便。</p><p>“有标准”也成了个标准。</p><h2 id="2017-04-06"><a href="#2017-04-06" class="headerlink" title="2017-04-06"></a>2017-04-06</h2><p><a href="https://odaimoko.github.io/2017/04/06/切尔西v曼城-1617英超第二回合">切尔西v曼城-1617英超第二回合</a></p><h2 id="2017-04-13"><a href="#2017-04-13" class="headerlink" title="2017-04-13"></a>2017-04-13</h2><p>现在的游戏喜欢玩系统呀，totono和fault的第二部都有强制关游戏再开的剧情。</p><h2 id="2017-04-22"><a href="#2017-04-22" class="headerlink" title="2017-04-22"></a>2017-04-22</h2><p>排球，乒乓球，网球，不是以时间为界限而是以得分为决胜标准的比赛，一方的球落地那一瞬间，时间已经停止了，并不相信自己已经输掉了。<br>足篮就没有这样，给我的感觉是，终场哨响之后，“啊，结束了吗”。</p><h2 id="2017-04-24"><a href="#2017-04-24" class="headerlink" title="2017-04-24"></a>2017-04-24</h2><p>如果我们门球想开大脚，就必须要有基本的空中球技术，但是我们没有。<br>所以必须要避免空中球，既然如此，请坚持地面。</p><h2 id="2017-04-29"><a href="#2017-04-29" class="headerlink" title="2017-04-29"></a>2017-04-29</h2><p>中后卫在禁区里防守动作不能大，大了就会慢下来，就容易给出点球。</p><h2 id="2017-04-30"><a href="#2017-04-30" class="headerlink" title="2017-04-30"></a>2017-04-30</h2><p>阿森纳把吉布斯用上了是个妙处，感觉343两边就是攻不成守不就的球员好去处。</p><h2 id="2017-05-05"><a href="#2017-05-05" class="headerlink" title="2017-05-05"></a>2017-05-05</h2><p>看borelo今日足球有感。我看球时间晚，不知道四五年前的足球长啥样，这个倒是没什么，单说近期的。今年尤文摩纳哥等球队出来，皇马稳定；他们的场面，也就是怎么打的，我能够看个大概：靠谁推进，谁来做传球的源头或者目标，主打哪边。但是别人问起来，语言总是不支持我。说不出来，也就是代表没有想通，模糊。一语概括的人，才能够给出指导思想。<br>摘录：</p><blockquote><p>摩纳哥到现在我们差不多看的比较清楚了，这个队真正可怕的是持球推进的点太多，锋线姆巴佩，中场四个人，两边后卫，都有推进能力，这确实已经是战略上的大优势了，导致前场运行的球队真是在前场围不住摩纳哥，比如曼城。我觉得摩纳哥是一只有标志性意义的球队——全员推进型的球队。<br>其实关于全员推进，过去两年的皇马和马竞都已经有了雏形，基本上具备了全员推进的能力，他们的边后卫都有非常强大的推进和助攻能力，但是他们的中场思路还是控制为主，而不是摩纳哥这样，几乎所有人都能在适合的条件下带球推进</p><p>我这个一二三写到这，我觉得我可以阶段性总结一些什么了，这十年，最顶级，最成功的思路是有这样一个变化过程的——<br>1、技术好身体对抗一般的球员靠跑动在中场扎堆儿来控制局面赢球；2、把身体条件好，技术好能带球的球员集中到前场，快速推进冲破对方的防守组织，这样赢球；<br>3.前场后场都要求身体条件和技术条件都优秀，都能防守，都能带球冲，然后这些人在中后场扎堆，这样每次攻防转换都会因为全队普遍的推进能力占优势。<br>可以说，这是球员选材的一步步进化，代表着球员位置能力的全面性提高。</p><p>如果再往深了想，现在瓜迪奥拉遇到的问题是这样——过去几年大家在推进方式和稳定性上的改进，让前场运行的体系受到了根本性的冲击，过去前场围抢战术成功的根本原因是当时的中后场球员整体上技术能力和身体条件都是以更早的选材标准和训练方式培养出来的，适应不了前场围抢是很正常的。但是现在以摩纳哥球员为代表的新一代球员，两边后卫和后腰都能带球推进，再加上大脚长传，前场围抢已经很难围住了。瓜迪奥拉在拜仁三年，虽然成绩不让拜仁球迷满意，但战术层面的内容还是领先的，而今年摩纳哥这种全员推进型的球队的产生，在理论上动摇了瓜迪奥拉的体系。</p></blockquote><h2 id="2017-05-06"><a href="#2017-05-06" class="headerlink" title="2017-05-06"></a>2017-05-06</h2><p>足球里的空间有两种，第一种是球场上的空间、固定，第二种是球员之间的空间、流动。</p><h2 id="2017-05-07"><a href="#2017-05-07" class="headerlink" title="2017-05-07"></a>2017-05-07</h2><p>回撤和前插同时出现，空间的利用率会很高。</p><p>沙尔克v莱比锡，福斯贝里单刀不进的来源，9号yussuf回撤吸走赫韦德斯。</p><p><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki%E3%80%902017-05-07%E3%80%91%E5%9B%9E%E6%92%A4%E7%9A%84Yussuf%EF%BC%8C%E5%89%8D%E6%8F%92%E7%A6%8F%E6%96%AF%E8%B4%9D%E9%87%8C.gif" alt="【2017-05-07】回撤的Yussuf，前插福斯贝里.gif"></p><p>联动<a href="#2017-05-23">2017-05-23</a>。</p><h2 id="2017-05-09"><a href="#2017-05-09" class="headerlink" title="2017-05-09"></a>2017-05-09</h2><p>摘录自《THE LAST OF US》</p><blockquote><p>Every one I have cared for either died or left me, except for you.</p></blockquote><p>我觉得这一句算是动摇joel的那句话。<br>这也说明，还是得足够强。</p><h2 id="2017-05-10"><a href="#2017-05-10" class="headerlink" title="2017-05-10"></a>2017-05-10</h2><p>摩纳哥对尤文那场球，摩纳哥的压迫一旦没有了逼抢，就没有了高位防守的功能。球员的站位不合理，尤文可以轻松把球传开来。<br>这个不是一朝一夕做得出来的，还是得多看球，多打游戏，把自己的第一人称视角安放在看球时的某个人身上去体会。<br>如果VR发达了，这个就可以很快练出来。</p><h2 id="2017-05-11"><a href="#2017-05-11" class="headerlink" title="2017-05-11"></a>2017-05-11</h2><p>顽皮狗的游戏好就好在入戏这一块。玩家入戏深了，就能体会到人物的情感和取向，对游戏的整体评价就会上升。入戏要求玩家和角色在一起的时间长，游戏的细节描写也必须做得很好。<br>非沙盘游戏就好在，故事完全按照编剧写的顺序发展，顽皮狗的游戏可以说成是互动长电影，或者叫做流程式游戏，基本没有即时演算动画，气氛渲染上就没有出戏的可能（试想一个穿着奇奇怪怪DLC服装的人做一些感人至深的事情）。<br>沙盘类游戏在这方面不好做，因为人物的对话很多无厘头。没有与玩家产生互动，入戏度就不够。但如果是感受“吾乃众生之一”，被人冷落不搭理才是正常，可这样勾不起玩家的兴趣吧。《看门狗》细节做到了街上每个人的名字、爱好、聊天、电话内容，但都是“他人事”，没有和玩家扮演的角色有交集，一般能做的就是抢点钱，震他一下——而且对每个人都能做，对方的发言也是对任何人都可以成立的。针对玩家/角色的发言、行动，才让玩家有代入感——这句话是对我说的。或者说，角色必须有特殊的地方，才能让“NPC对你说话有针对性”这件事变得合理。《巫师3》也是沙盘的RPG，但玩家扮演的Geralt是尚存无几的witcher，路人一看皆知，就有了针对你说话的前提。<br>当然话又说回来，Geralt从不掩饰自己的行动，看门狗里你是个黑客，要是经常被认出来不久危险了？<br>认识还比较浅，暂放。</p><h2 id="2017-05-12"><a href="#2017-05-12" class="headerlink" title="2017-05-12"></a>2017-05-12</h2><p>现在在看《THE LAST OF US》的制作访谈，游戏总监（game director）Bruce Startley说道：“我们觉得互动式媒体蕴藏很大的潜力，它能够触动玩家的感受。你的情绪被牵动着，就像你真的身处这个世界，切身参与在眼前荧幕上所发生的事件，让你对游戏中发生的事件犹如身临其境，这对我们来说是很大的优势。我们顽皮狗想做的，就是把故事发展和游玩体验综合在一起，要是我们有办法让你觉得你和这些角色一同展开旅程，你也投入这些故事与角色，你就能‘理论上’感受到他们所感受的。”<br>还有个谁：“我们没有一开始就把ellie设置为joel的女儿，那样故事就难以有所发展。因为这样的话，自然而然他就会愿意为自己的女儿做任何事情，就像任何父亲为自己女儿做的。故事刚开始的时候，他们甚至互相都不认识，玩家和ellie也和joel一样陌生。我们要这些角色随着游戏进行逐渐建构起关系。如果我们做得对，玩家会跟joel一样，感情越来越深，我们就像是把两人的关系投射到玩家身上。”</p><p>正是我昨天说的那些东西。 </p><h2 id="2017-05-13"><a href="#2017-05-13" class="headerlink" title="2017-05-13"></a>2017-05-13</h2><p>继续看制作访谈。<br>想讲一个故事，这个故事发生在某个背景下，有一个环境。里面有什么东西？需要水流，叶片，尸体吗？哪里需要过渡？这个环境究竟应该怎么样呢？这个世界的外表是怎样的？<br>不断对自己提问吧。<br>针对任何的细节，从现实里找到对应。比如灯光，直接研究现实中某个场景的灯光如何。<br>“讲故事总是想要巧妙地不想让人发觉，他们总是想要让世界保持真实感。但是游戏必须让玩家知道现在该干什么，有个谜题要解，需要进入战斗之类。”<br>例如访谈中展示的，</p><p>一个长条形空间，ellie、henry和joel、sam重逢，但是ellie他们后面紧跟着感染者。说完一句话之后，镜头立马转到感染者的反向，加上ellie的提示性语句，玩家立马就会跟着跑。</p><p><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki2017-05-13%201.jpg" alt="一"></p><p><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki2017-05-13%202.jpg" alt="二"></p><p>“有时我们不播放音乐，或者只播放很低音量的音乐，让你知道出于怎样的战况。是该继续潜行，还是开始战斗。听到脚步声，或者门背后的呼吸声，都会给你相当程度的紧张感。”</p><p>UI设计的思路：让玩家呆在菜单界面的事件尽可能短。【那么就应该权衡下能够设置的内容？】</p><h2 id="2017-05-14"><a href="#2017-05-14" class="headerlink" title="2017-05-14"></a>2017-05-14</h2><p>现在是神海4的幕后访谈。</p><p>总体没什么太多不同，大家都是坚持着顽皮狗的细节风格。“即便只是飞跃而过，也必须真实可信”。人物建模的表情非常到位，“过场动画里的面部表情，我看一眼就知道角色在想什么”，毕竟比THE LAST OF US 的动作捕捉还多了面部捕捉。</p><p>和场景产生互动：不只是“按下某个键出发某剧情/拿到道具/开门”，还有行走的时候周围环境的反应，例如泥巴、水、叶子、玻璃、光影。</p><p>神海4的开发不是按照顺序，而是按照“一块一块开发 from part to part”？ </p><p>突然想到的，现在所有游戏都是针对<strong>屏幕正面</strong>的玩家，那么必须要在屏幕侧面才能体会到的视觉把戏，有没有存在的必要？</p><h3 id="角色美术方面"><a href="#角色美术方面" class="headerlink" title="角色美术方面"></a>角色美术方面</h3><p>服装设计师Ashley Swidowski：“服装设计师要做的就是让角色的服装不让玩家分心，要不然设计就失败了。”</p><p>“为现代角色设计服装，往往比古装电影的服装设计里更为复杂。古装电影里的服饰是考究的重现，观众往往更容易接受不熟悉的服装。” ——Jeffrey Kurland, Costume designer</p><p>任何Nate身上的东西，都应该简洁，不会抢了头部模型、演员表情和场景氛围的风头。图。</p><p><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki2017-05-14%20%20%281%29.jpg" alt="1"></p><p>角色美术师Colin Thomas：有一张参考目录，列举了在哪种场景下角色衣服应该是什么样子，然后他们（Colin们）就会按照表里的内容制作。经常会考虑衣服的褶皱，原画里也表现了褶皱，角色美术考虑更多细节，例如弯曲手臂的时候，伸直之后又会怎么样。游戏的细节得益于更小的贴图支持（来自Frank Tzeng），从而让游戏本身和过场动画的质量细节品质一致。3D软件用的是maya。虽然远处看不出，但是镜头靠近放大就看得出来。</p><p>首席角色美术师Frank Tzeng：主要负责Nate的面部，表情，皱纹（也就是，脸，和手臂，和Colin一起管理皮肤。同衣物一样，握拳时候的关节变化，手腕皮肤的变化等细节也会体现。使用Zbrush雕刻纹理。图。<img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki2017-05-14%20%20%282%29.jpg" alt="2">居然还有汗毛。 </p><h2 id="2017-05-17"><a href="#2017-05-17" class="headerlink" title="2017-05-17"></a>2017-05-17</h2><p>好文章，解惑。</p><h2 id="2017-05-22"><a href="#2017-05-22" class="headerlink" title="2017-05-22"></a>2017-05-22</h2><p>防守的窘境</p><ol><li>人数不能比进攻方少，否则进攻方可以通过合理的跑位，利用防守队员的特性（例如盯人不盯球，或者盯球不盯人）创造出空间。因为如果人数少了或者相等，一旦球过了一个人，难以有额外的队员去对应位置补位。</li><li>除了预判和站位选择，防守永远都是被动的。</li><li>预判和站位选择需要时间和踢球经历来积累。</li><li>预判、站位选择和防守技术动作是防守队员软件指标的评价标准。</li></ol><p>后面三条可以解释为什么后卫越老越妖。</p><h2 id="2017-05-23"><a href="#2017-05-23" class="headerlink" title="2017-05-23"></a>2017-05-23</h2><p>今天看到靴室笑谈社分析 <a href="https://bbs.hupu.com/19267165.html" target="_blank" rel="noopener">鹿岛鹿角如何渗透皇马防线</a>的时候同样看到了在<a href="#2017-05-07">之前</a>我的那个断言，回撤和前插配合使用，极有可能创造直面门将的机会。</p><p><img src="https://i1.hoopchina.com.cn/blogfile/201705/15/BbsImg149483907233685_380x190.gif" alt="回撤退配前插"></p><h2 id="2017-05-28"><a href="#2017-05-28" class="headerlink" title="2017-05-28"></a>2017-05-28</h2><p>切尔西的防守的时候一直都是三条线，所以只要有一个前腰位的角色，切尔西很容易就被打穿。只不过因为后防线上五个人，外加及时回来的后腰（如果有），人员比较密集，才表现得不错。<br>被打穿的经典例子，<a href="https://odaimoko.github.io/2017/04/06/切尔西v曼城-1617英超第二回合">切尔西v曼城-1617英超第二回合</a>，席尔瓦的发挥；<a href="https://odaimoko.github.io/2017/05/28/%E9%98%BF%E6%A3%AE%E7%BA%B3v%E5%88%87%E5%B0%94%E8%A5%BF-1617%E8%B5%9B%E5%AD%A3%E8%B6%B3%E6%80%BB%E6%9D%AF%E5%86%B3%E8%B5%9B/">今天的足总杯决赛</a>，拉姆塞等人的发挥。<br>进攻其实一直都是两条线（不包括后卫线），进攻两条线，会导致破不了人家的站位，因为大巴都是至少后防4+中场4的配置。切尔西的前场流动集中在对应的两层——要么在后卫线上准备往前或接球（包括摩西阿隆索），要么在别人中场线以外接应或者拿球，缺少一个层次。前锋线的回撤很少长时间处于前后卫线之间（印象流），没有一个轴。</p><h2 id="2017-06-04"><a href="#2017-06-04" class="headerlink" title="2017-06-04"></a>2017-06-04</h2><p>踢任意球越发觉得，电梯球和越过人墙的小弧线球来说，寸劲是任意球的要点，虽然我已经伤了七八个月没踢。</p><h2 id="2017-06-07"><a href="#2017-06-07" class="headerlink" title="2017-06-07"></a>2017-06-07</h2><p>《THE LAST OF US》二周目看的YouTube上无解说版的。发现教学关卡里，教你射击的例子是一个被压住的、防毒面具破掉的人，请求你处置他。这个设定还是挺让人揪心，并且还很好契合了剧情和取向：大家都不想作为一个感染者死去。</p><h2 id="2017-06-10"><a href="#2017-06-10" class="headerlink" title="2017-06-10"></a>2017-06-10</h2><p>大空头二周目，稍微懂了些。</p><p>做空的含义。做空的原因是看跌。</p><blockquote><p>一个东西今天值500块，于是你和人借了，卖出去500块，预测第二天那东西只值250了，你就以250块买了还人，赚250块</p></blockquote><p>大空头里面似乎并没有具体的买卖操作，因为操作起来时间跨度太长了，但他们又确确实实通过认为房贷无法及时还清投资，最终获利了。男主Michael采用的是<code>对自己的贷款</code>买保险的方式，其他各有各的。</p><p>看了这个知乎上说的做空含义，就想起来狼辛第三卷——妈的原来我早就看到过。不过狼辛第三卷是实打实的做空，大空头的做空是另一种形式。</p><h2 id="2017-06-11"><a href="#2017-06-11" class="headerlink" title="2017-06-11"></a>2017-06-11</h2><p>二周目《THE LAST OF US》 ，现在Joel、Tess和Ellie快到国会大厦了，在到达之前有一个CG片段。</p><p>到国会大厦的那一刻，就是tess被Ellie发现被感染的时候，具体表现在Tess右锁骨处的啃咬痕迹。在这个CG片段里面有一个细节，在近端特写的时候，没有一个地方漏出了Tess的右锁骨。只有一个地方露出来，但是似乎也基本看不到伤口。Tess此时的焦急催促也可以认为是，她知道自己被咬了，所以想急切知道Ellie到底是不是救治的方法，不想让Joel知道。</p><p>在这段CG之后的行进过程中有一段对话也可以显示出来。</p><p>J: Look at this.</p><p>E: There’s a Firefly logo on his arm. What if we get there and they’re all dead?</p><p>T: They won’t be.</p><p>E: But… how do you know?</p><p>T: I just do.</p><p>T: Look, it’s gonna be fine.</p><p>E: Okay.</p><p>然后就到了国会大厦，一进门Tess就开始非常慌乱——</p><hr><p>一开始有一点点露出来</p><p><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki_2017-06-11%20THE%20LAST%20OF%20US%20REMASTERED%20%20%281%29.jpg" alt="一开始"></p><p>然后立马因为走进而切掉。</p><p><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki_2017-06-11%20THE%20LAST%20OF%20US%20REMASTERED%20%20%282%29.jpg" alt></p><p>从右侧看过去的视角可以挡住</p><p><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki_2017-06-11%20THE%20LAST%20OF%20US%20REMASTERED%20%20%283%29.jpg" alt></p><p>梯子的扶手</p><p><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki_2017-06-11%20THE%20LAST%20OF%20US%20REMASTERED%20%20%284%29.jpg" alt></p><p>近端特写没有<br><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki_2017-06-11%20THE%20LAST%20OF%20US%20REMASTERED%20%20%286%29.jpg" alt></p><p>依然是从右端看过去的镜头</p><p><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki_2017-06-11%20THE%20LAST%20OF%20US%20REMASTERED%20%20%287%29.jpg" alt></p><p>梯子的扶手。</p><p><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki_2017-06-11%20THE%20LAST%20OF%20US%20REMASTERED%20%20%288%29.jpg" alt></p><h2 id="2017-06-15"><a href="#2017-06-15" class="headerlink" title="2017-06-15"></a>2017-06-15</h2><p>在henry丢下joel他们和sam走掉之后，有跳桥的片段。在那个时候，ellie已经相信，自己跳了，joel肯定会跟着跳。</p><h2 id="2017-06-16"><a href="#2017-06-16" class="headerlink" title="2017-06-16"></a>2017-06-16</h2><p>人的交流需要背景知识，如果没有背景知识，一方就听不懂另一方说话。为了让交流继续，就要在谈话中把背景知识说出来。比如上课，学得更详细；同一个对象，和同学谈论的时候用了某个他没看到的知识点。</p><p>突然就联想到了动态链接库和静态，动态对应有背景，静态没有。</p><h2 id="2017-06-17"><a href="#2017-06-17" class="headerlink" title="2017-06-17"></a>2017-06-17</h2><p>二周目《THE LAST OF US》的细节。</p><p>与Henry和Sam从下水道出来了，Joel独立找到狙击手之后杀完猎人，感染者来袭，剧情强制镜头就是Sam和Henry被按在地上。Joel跟他们会合之后：</p><p>J: Anybody hurt?</p><p>S: Uh-uh…</p><p>H: No we’re good.<br>这个Uh-uh就可以看出来Sam已经被咬了，Henry的自以为是让他错过了救Sam（也许可以砍腿）的机会。</p><p>所以纵观整体，Henry时时刻刻都想着Sam，但属于那种单方面我对你好你听我的那种，ACG里挺常见。</p><h2 id="2017-06-19"><a href="#2017-06-19" class="headerlink" title="2017-06-19"></a>2017-06-19</h2><p>重新读了一遍狼辛第三卷。就不说小两口的感情和罗伦斯的信息缺失/经验不足导致的紧张了。</p><p>第三卷立马，做空只是一部分，不如说罗伦斯和赫萝是导致跌价的原因。</p><p>罗伦斯先信用贩卖给阿玛蒂黄铁矿，这一步是在做空（买跌）。然后他并不是觉得价格会跌，而是自己要囤积黄铁矿一次性卖出导致跌价。最后高潮，大家都围在交易小贩的旁边，简直就是个股票市场。如果用股票市场的买卖方式来理解价格涨跌【集合競價原則】，还是比较合理。</p><h2 id="2017-06-21"><a href="#2017-06-21" class="headerlink" title="2017-06-21"></a>2017-06-21</h2><p>玩AVG的感觉，如果有语音的话，玩家就可以不那么专注于文字，而有闲暇去看立绘的变化了。如果没有，玩家就会一直读文字，读完就开始下一句，不方便看立绘的变化。所以这是一个信息接收方式的问题，因为眼睛只能看一个。</p><h2 id="2017-06-22"><a href="#2017-06-22" class="headerlink" title="2017-06-22"></a>2017-06-22</h2><p>ellie在Tommy的发电厂骑马跑到了牧场，joel和Tommy找到了她。在ellie对joel说真心话后（除了你谁都离开我了），CG动画里joel眼睛里确实出现了泪水，然后说道，你不是我女儿，而我也不会是你的父亲。</p><h2 id="2017-06-27"><a href="#2017-06-27" class="headerlink" title="2017-06-27"></a>2017-06-27</h2><p>“因为技术不行然后下岗了，我理解，但是你送人去参加所谓的垃圾培训是在干什么？侮辱人？看起来好像你是在为下岗员工考虑，但是让他学一个已经学会几十年的东西，你是不是脑残啊？你的目的只是以后人问他下岗之后企业有没有为他考虑，他能够回答考虑了，其他人就会认为这个企业有点可以。就算他说培训的内容很垃圾，在别人看来总比没有好。</p><p>“你们这种垃圾企业有什么意义，有种你不要压榨地球的资源，有种你去骗人的钱啊。”</p><h2 id="2017-06-28"><a href="#2017-06-28" class="headerlink" title="2017-06-28"></a>2017-06-28</h2><p>为什么要追求快、高效率呢？我觉得还是因为人的生命有限。既然不能延长生命，那就只能加大密度。</p><p>所以几千年来一直没有摆脱，我想活得更长的想法，只是现在大家基本都不相信长生不老，转向另一个方向。</p><h2 id="2017-07-02"><a href="#2017-07-02" class="headerlink" title="2017-07-02"></a>2017-07-02</h2><p>控制Ellie行动的时候，Ellie也时时刻刻提醒自己不要掉在水里了。</p><p><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki_2017-07-04-TLOU-details-01.jpg" alt></p><h2 id="2017-07-03"><a href="#2017-07-03" class="headerlink" title="2017-07-03"></a>2017-07-03</h2><p>Joel曾经说过，一切结束之后教Ellie吉他，而在第二部的预告片里面，Ellie真的就在弹吉他。</p><p><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki_2017-07-04-TLOU-details-02.jpg" alt></p><p><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki_2017-07-04-TLOU-details-03.jpg" alt></p><p><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki_2017-07-04-TLOU2-trailer.png" alt></p><h2 id="2017-07-04"><a href="#2017-07-04" class="headerlink" title="2017-07-04"></a>2017-07-04</h2><p>马琳的一句话让玩家杀死她之后没有了罪恶感。她并没有考虑到Ellie，而是想着，自己考虑这么多累死了，就这样吧。</p><p><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki_2017-07-04-marlene%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%8F%A5%E8%AF%9D%E8%AE%A9%E7%8E%A9%E5%AE%B6%E6%9D%80%E6%AD%BB%E5%A5%B9%E6%B2%A1%E6%9C%89%E4%BA%86%E7%BD%AA%E6%81%B6%E6%84%9F.png" alt></p><p>游戏的最后，Ellie与Joel对话，Ellie说，自己的朋友们/身旁的认识的人一个二个都感染了，正是为了不让更多的人遭受自己这样的经历所以想牺牲掉；也就是说，自己活下去的动力不是生存，或许还有反正自己的朋友都死光了的意思（？但是Joel还在）。Joel认为她在说自己已经没有活着的动力，抱着的双臂展开的同时触碰到了手表，想起了Sarah，所以告诉她要有自己战斗的目标。</p><p><img src="http://okbdclil3.bkt.clouddn.com/Nikki_2017-07-04-The%20Last%20Of%20Us%20-%20The%20Movie%20%28Marathon%20Edition%29%20-%20All%20Cutscenes%252FStory%20With%20Gameplay%20%28HD%29-0005.png" alt></p><p><strong>Ellie</strong>: Back in Boston… Back when I was bitten… I wasn’t alone. My best friend was there. And she got bit too. We didn’t know what to do. So… <em>[…]</em> She says… “Let’s just wait it out. Y’know, we can be all poetic and just lose our minds together.” <em>[pause]</em> I’m still waiting for my turn.</p><p><strong>Joel</strong>: Ellie—</p><p><strong>Ellie</strong>: Her name was Riley and she was the first to die. And then it was Tess. <em>[beat]</em> ..And then Sam.</p><p><strong>Joel</strong>: None of that is on you.</p><p><strong>Ellie</strong>: No, you don’t understand.</p><p><strong>Joel</strong>: <strong>I struggled for a long time with survivin’. And you— ..No matter what… you keep finding something to fight for.</strong> Now, I know that’s not what you want to hear right now, but it’s—</p><p><strong>Ellie</strong>: Swear to me. <em>[long beat]</em> Swear to me that everything you said about the Fireflies is true.</p><p><em>[Joel hesitates for a long beat]</em></p><p><strong>Joel</strong>: I swear.</p><p><em>[Ellie distances herself for a longer beat. With all hesitation, she looks up to Joel and finally nods]</em></p><p><strong>Ellie</strong>: ..Okay.</p><p>嘛明显Ellie肯定晓得了是假的，但是既然Joel愿意提供给她一个假的事实，那就跟过去吧。</p><p>再待Part II。</p><h2 id="2017-07-08"><a href="#2017-07-08" class="headerlink" title="2017-07-08"></a>2017-07-08</h2><p>2dm82，噬神者摘抄。</p><p>动画动画，不在动上追求极致，起码在画上有所突破。</p><p>人设中有Normal色的指定，这就是标准的基本色。色指定的工作是为每一个分镜指定颜色。</p><p>嗯，看不懂了不看了。</p><h2 id="2017-07-12"><a href="#2017-07-12" class="headerlink" title="2017-07-12"></a>2017-07-12</h2><p>在看神海1。神海1也有章节的分段，但是他的分段是按照游玩进程，而不是剧情发展。神海4 的每个小标题就是剧情的节点。结合最新学的，神海4将Gameplay和narrative结合起来，神海1的机关就有点脱离游戏（放在哪儿都可以），也许也是因为关卡单调（杀人、攀爬）。</p><h2 id="2017-07-14"><a href="#2017-07-14" class="headerlink" title="2017-07-14"></a>2017-07-14</h2><p>misfits的S1E2，bgm不断唱着“Girl, You’ll be a woman soon”。这句话其实是有两个层次的意思！首先，让观众跟着剧情走，就会想到性方面的女孩女人；第二层意思在于风暴让她变年轻（girl），但是跟吊儿郎当好起来之后又会回到老年（Woman）。</p><p>叙诡在于能让玩家/读者/观众朝着某一个潜意识/不明说的方向想东西，但其实又有另一种解读，只不过他们不会往那个方向想。</p><h2 id="2017-07-17"><a href="#2017-07-17" class="headerlink" title="2017-07-17"></a>2017-07-17</h2><p>看完misfits第一季。</p><p>每个人的超能力都和自己的经历、特点有关，可以说是极大加强版。Curtis跑得快，所以能力是比时间都跑得快——时间回溯；Kelly暴躁，别人都不说她，所以听得到别人想法；Alisha骚浪贱，于是摸了她就针对她性欲旺盛；Simon常被无视，索性就隐身；Tony也很狂暴，那就无限狂暴；Nathan干嘛呢，他是个prick，嘴贱，别人都想打死他，但是都没打，所以不死。</p><p>总之能力设定就是这样。再看看剧情的推进。</p><p>不能控制自己的能力，这是一大要点。本以为是拯救世界的剧，只不过改了一下能力控制的设定，就完全变了，这点很不错。不过似乎还是有苗头，比如Curtis非常非常后悔的时候时间就会回溯。大剧情是死人展开，通过死人把五个人绑起来（不过本身五个人就在一起服刑，这样就是加强关系的效果），黑人Tony的未婚妻Sally接近并调查他们。同时五个人都逐渐与过去脱离，Nathan离家，Curtis没法比赛+与Sam分了，Alisha不再乱搞，Kelly分手+与黑妹和好，只有Simon维持原样，所以第二季会以Simon为主线？Kelly一开始就分了，黑妹后期来的，Nathan完全放心离家源自于出去捡垃圾发现的裸男，Alisha源自于勾搭Curtis导致Curtis反感于是Alisha自己开始思考，Curtis的原因是Sam突然出现（顺便把大家的原因差不多都说了）。新事件导致一集剧情的发生，同时大剧情上面Sally的调查也缓步进行，最终锁定到Simon。</p><p>整体来说节奏不错，伏笔也都回收了：Sally通过Simon的录像发现真相，然后打斗被杀；Curtis的女友被关进去了，果然后面出现（不同世界线里发型也不一样）；大家都不信Nathan偷吃就被管教起来，结果还是因为嘴贱。除了有一些些细节没有交代清楚，无伤大雅（大俗- =）。</p><p>下一季的伏笔— — Nathan怎么出来，从好人堆里救Nathan的人是谁，Simon怎么处理Sally。</p><h2 id="2017-07-18"><a href="#2017-07-18" class="headerlink" title="2017-07-18"></a>2017-07-18</h2><p>最近有点暴力想法引申出来想到的，人受到的伤害来自于什么？一是力大小，二是加速度。不过似乎加速度本质上也是力的大小。</p><p>但是抛开物质来说，比如对人有很大震惊的事件，是事件本身对人影响很大呢，还是一下子知道某件事让人震惊。比如在大家都很危险的时候，听到一个人死去的消息，和大家处在和平区域听到一个人死去的消息，哪个程度更深— — 大概还是后者。</p><h2 id="2017-07-19"><a href="#2017-07-19" class="headerlink" title="2017-07-19"></a>2017-07-19</h2><p>有些东西的学习路线是按照时间顺序的，学着学着发现“嗯这里就没有下文了”；另一些东西按照时间倒序，最后意识到妈的古人把所有东西都说完了。</p><h2 id="2017-07-30"><a href="#2017-07-30" class="headerlink" title="2017-07-30"></a>2017-07-30</h2><p>神海其实和老人与海很像，都是争取半天然后成功，最后还是毁掉了。只不过神海好在最后剩的不只是鱼的白骨还有真金</p><h2 id="2017-08-08"><a href="#2017-08-08" class="headerlink" title="2017-08-08"></a>2017-08-08</h2><p>狼辛第四卷。城镇恩贝尔和小村特列欧的对立。表面上恩贝尔假说有人吃了特列欧的麦子死掉，于是要归还所有特列欧的麦子，拿回钱，这样对特列欧就有了经济挟持。更甚的是，同去特列欧的有圣职者，可以声称特列欧的麦子没有问题，是因为有恶魔的加持，于是可以以朝拜异教的名义收归特列欧。</p><p>艾丽莎在逃到一半的时候询问赫萝，她是否是真的神明。于是此刻她懂得了法兰兹收藏异教神话的意义，即以异教之神的存在证明自己所信奉之神的存在（不是很懂这逻辑），于是她正式认为自己是法兰兹钦定的教会接班人。既然教会在特列欧，那么她应该回到特列欧去对抗恩贝尔。于是她徒步归去。</p><p><code>艾莉莎说出「我不能舍弃村民」的这句话，想必在赫萝的耳中听来，仿佛是超越了时空责备着她的话语。</code></p><p><code>约伊兹已经没得救了。可是，这边还有得救。</code></p><p>所以赫萝也回去了。</p><h2 id="2017-08-23"><a href="#2017-08-23" class="headerlink" title="2017-08-23"></a>2017-08-23</h2><p>我觉得线代教给我最大的东西是，从表面上看到的性质一般都不是最简洁的东西，总要拐几个弯才能达到效率最大化。</p><h2 id="2017-09-01"><a href="#2017-09-01" class="headerlink" title="2017-09-01"></a>2017-09-01</h2><p>把自己放在别人的位置思考是件好事。</p><p>有的情况是，自己站在别人的位置，用自己的方式思考；还有的情况是自己站在别人的位置用别人的方式思考。</p><p>换位思考干什么呢？一般来说都是为了理解对方。理解对方又干什么呢？这个目的就多样化了，比如说服自己干什么或者不干什么事，对对方行为的预测之类的。预测对方行为或者心理这个事情，要按照对方的方式来思考才好，不然就是假的；如果要说服自己干事，如果按照对方的回路来考虑，可能会失去自我。当然，如果碍于情面必须得跟着对方做事，那说服自己就按照别人怎么想来做吧。</p><h2 id="2017-09-07"><a href="#2017-09-07" class="headerlink" title="2017-09-07"></a>2017-09-07</h2><p>神海的新作没啥剧情，只是简单地交代了下黑妹儿和红妹子的背景。不过有一点很好，在自由度很高的地图里，如果有一个同伴一起游戏，真就有一种在寻宝探险的感觉。</p><h2 id="2017-09-09"><a href="#2017-09-09" class="headerlink" title="2017-09-09"></a>2017-09-09</h2><p>后会无期比起电影，小说更适合，尤其是人物形象和台词。</p><h2 id="2017-09-11"><a href="#2017-09-11" class="headerlink" title="2017-09-11"></a>2017-09-11</h2><p>非线性叙事的每一个阶段里面，总得有一些线索让故事连接起来，以及体现时间顺序。</p><p>比如说《Following》里面，男主的外貌、改变外貌后脸上的伤、女主的照片、女主家的房子入口（包括门和门前的阶梯）、榔头等等，都可以指示某段事件是和哪段事件连在一起的；再通过这个片段里的事情发展，观众就知道了这两段时间的先后顺序。没想明白的是，片子的顺序为何如此安排。</p><p>另一种就是，直接用剧情让观众了解，而不需要依靠特定物件。《Following》里，Cobb和女主躺在两个沙发上聊天。Cobb还说，你有必要和他上床吗。</p><p>这里的叙诡在于，在一个比较完整的故事外面加一层套，先把里面的说了，再交代外面的。</p><h2 id="2017-09-12"><a href="#2017-09-12" class="headerlink" title="2017-09-12"></a>2017-09-12</h2><p>姜文的《太阳照常升起》。叙事的安排还是很有道理。如果纯粹按照时间叙事，58-76这样，主题就是，虽然以前很美好但是后来会崩坏；如果按照电影本身这样，主题就会是一切破碎但是不忘最初的开心，太阳照常升起的感觉。</p><p>隐喻很多的电影，还是需要看好几遍以注意之前没有注意到的事情。</p><h2 id="2017-09-13"><a href="#2017-09-13" class="headerlink" title="2017-09-13"></a>2017-09-13</h2><p>《罗生门》讲的不只是《筱竹丛中》，还有芥川的同名作《罗生门》，也就是糅合了两个故事的主题。</p><h2 id="2017-09-24"><a href="#2017-09-24" class="headerlink" title="2017-09-24"></a>2017-09-24</h2><p>读了黑格尔，发现老聂以前跟我讲的东西还真的就在这儿出现了。</p><h2 id="2017-10-04"><a href="#2017-10-04" class="headerlink" title="2017-10-04"></a>2017-10-04</h2><p>看着《精神现象学》，感觉“嗯，他也这么想，还能写这么多话来”。</p><p>看着《周易》，感觉“哇，这也行，好有道理”。</p><h2 id="2017-10-08"><a href="#2017-10-08" class="headerlink" title="2017-10-08"></a>2017-10-08</h2><p>广告还是有一点很有意思的，看着让你觉得自己在体验这个产品，但是实际上并不一定。读书看电影也一样，自己带入主人公。</p><h2 id="2017-10-17"><a href="#2017-10-17" class="headerlink" title="2017-10-17"></a>2017-10-17</h2><p>道可道非常道，所以辩论说理的时候，要抓住重点，而不是在细枝末节上讨论。如果偏离轨道了就要立马拉回来。</p><h2 id="2017-10-19"><a href="#2017-10-19" class="headerlink" title="2017-10-19"></a>2017-10-19</h2><p>古风歌里面出现一句白话文都是不可以接受的。</p><h2 id="2017-11-08"><a href="#2017-11-08" class="headerlink" title="2017-11-08"></a>2017-11-08</h2><p>虽然自己以前一直说，创造机会是教练的事儿，把握机会是球员的事儿。但是女足对同济那场我，连一个机会都没创造出来，让人真心很难受。</p><p>所以一直相信自己某个思想固然有比较好的指导作用，有时也能够凭此说服别人，但必须隔一段时间就回头反思这个思想能不能修正。</p><h2 id="2017-11-23"><a href="#2017-11-23" class="headerlink" title="2017-11-23"></a>2017-11-23</h2><p>上大学一来在不断体会各处的不同，所谓体会就是感性认识。从这个角度出发，以前读狼辛读不下去的结可以说多半解开了。以前觉得两个人互动太多，有些隐晦的根本看不懂，现在会去理解，逐渐<em>感性认识</em>到故事中的感情。</p><h2 id="2017-12-02"><a href="#2017-12-02" class="headerlink" title="2017-12-02"></a>2017-12-02</h2><p>啊啊秋忆3，里面有这样一个剧情。正午觉得的射离藤川很远，但是这个印象来自于自己小时候没法过去，长大了还是觉得很远。</p><p>我小时候觉得足球超级大，到后来看见一个5号足球相比自己没那么大，就觉得这是小号的足球。实际上小时候看到的是2号球，更小……</p><h2 id="2017-12-10"><a href="#2017-12-10" class="headerlink" title="2017-12-10"></a>2017-12-10</h2><p>关于看山还是山。</p><p>我觉得这起源于一件事，把某样东西给讲明白，对象是自己也好是别人也好。关键点在这里：别人什么都不懂的情况下，就得用比较简单的<del>（中立）</del>语言讲明白，或者对方也有专精的点，用对方擅长的东西来举例。总结下就是，别人有背景知识，就要用这背景知识范围内的来说明。</p><p>研究东西深了之后到了看山不是山，但要给完全不懂的人介绍这个，跟他谈不是山的东西对面肯定一头雾水。这个时候就看能不能将自己看到的“不是山”，精简成“山”。</p><p>稍微举个例子。别人要你介绍一个新东西，有时候会：“啊这个，这个东西挺复杂的，需要考虑ABCD……A怎样怎样，B如何如何，啊这个时候D也有影响，然后我们说C吧——对了A还有一点……”。别人一点都不明白在说什么，自己还觉得说的都是对的没啥问题。本质上，就是还没有对这个事物思考清楚，正所谓不是山的阶段。</p><p>OK暂时这样。</p><h2 id="2017-12-12"><a href="#2017-12-12" class="headerlink" title="2017-12-12"></a>2017-12-12</h2><p>回想自己的学习过程，或者说摸索过程。首先拿到一个新东西，不知道能对他做什么。于是就开始各种试，尝试到一个理想的状态后，就去记住怎么得到这个状态的。之后就重复这方式，直到熟练。或者说没记住，又只有在这个方式周围寻找，直到重新找回来好的方式。如果实在记不住，回到开始的各种尝试阶段。</p><p>就比如射门射出不转的球，先用各种方式踢球，知道有一个踢出来了不转的，就记住击球位置，立足脚距离，触球的感觉，击球后的身体等等。有一个没记住，可能就不理想。这一天练好了，第二天可能会忘记某些东西，就得重新摸索，所以还是该记录下来而不是纯凭脑子。当然射出不转的球有多种踢法，某一种掌握之后再去学习另一个就不会混淆。</p><h2 id="2017-12-27"><a href="#2017-12-27" class="headerlink" title="2017-12-27"></a>2017-12-27</h2><p>芳华拍摄纪录片。</p><p>冯小刚：导演很懂如何演戏，角色的情感。演员的最高境界是自然，那么导演的最高境界就是让演员自然——和老子联系在一起了。不去强行要求演员去做什么，比如往哪个地方站去展现什么表情，让演员自我发挥，然后在导演自己的范围内OK那就OK。</p><p>拍摄的事件顺序学习：大家在芳华的拍摄过程中一起经历了很多，最后一个场景是多年后的重逢。李晓峰（郝淑雯）作为演员也有芳华已尽之感。这样统筹安排能够控制演员的情感，帮助达到最优。</p><p>包括上述这两点，所有的安排都是为了自然。</p><h2 id="2017-12-29"><a href="#2017-12-29" class="headerlink" title="2017-12-29"></a>2017-12-29</h2><p>有缺失的结局会在人心留下一个空洞，使人想去做一些东西来填补。而欢喜的结局则会装满人心，使人觉得不虚此生而颓废。所以对现实来说，遗憾结局才属于充满了积极的因素。</p><h2 id="2017-12-31"><a href="#2017-12-31" class="headerlink" title="2017-12-31"></a>2017-12-31</h2><p>如果关系很好两个人兴趣不对等，如果说的话对方很多都不能做出很好的回应，那肯定就会找其他人交流，不然就得憋着自己。换个人交流，这件事的性质恶劣与否就取决于换的那个人的性质。如果是异性，那可能就会出现嫉妒。</p><p>所以要么两个人的兴趣或者地位对等，要么就接受第三者出现的可能性。</p><h2 id="2018-01-02"><a href="#2018-01-02" class="headerlink" title="2018-01-02"></a>2018-01-02</h2><p>朋友以上恋人未满。</p><p>无恋人之名，行恋人之实。</p><p>这两个一不一样呢。</p><h2 id="2018-01-03"><a href="#2018-01-03" class="headerlink" title="2018-01-03"></a>2018-01-03</h2><p>通了《百曲》的杨琴线，在告诉贺佳与否的选择支里选了不说。</p><p>两人走到一起的前戏是有了，可是还不足以唤起玩家的感情，简单来说就是对两个人私有空间描写比较少。</p><p>一次夜谈，之后的诉苦（以及生活中无助之时的倾听者），一次做饭，和佳蕴野餐。两人的拌嘴也逐渐变熟络。</p><p>好像是够了哇。那么为什么我觉得不够呢？</p><p>对杨琴这个角色的描写很到位了，但是没有带动玩家（也许是魏楸梧）对她的感觉。对，整篇魏楸梧对她的感觉一点都没有描写。这种第一人称的，不充分发挥心理作用就浪费资源了。我们都知道男娃儿带女娃儿回家，还跟她一起做饭听她倾诉，肯定是有好感的程度。女生（杨琴）也同理。然而然而，这并不能代表什么决定性的事件。可能能算一些增加好感度的event，不过发生了这些事情，而后两个人并没有进一步也完全有可能。换句话说，就没有一种恋爱游戏的气氛。</p><p>哦而且剧情里提出的一个问题，你算佳蕴的什么人，并没有给出解答。这对我倒是很有触动。</p><p>为什么杨琴会和魏楸梧在一起呢？</p><p>如果加上一些心理描写，那就是顺理成章的事情。也许作者认为，这些event是好感度大幅提高的要点，“都做了这事儿了难道还不在一起？”对了还有个要点，游戏的世界很小，所以说“都做了这些事儿了”，就“应该在一起”，不然就别做这些事。然而现实世界很大，一起做了饭，也可能什么都不发生。</p><p>写到这儿我就感觉到，秋之回忆2南燕线的normal end才是现实。虽然有很多一起的回忆，你我依然有距离。</p><h2 id="2018-01-05"><a href="#2018-01-05" class="headerlink" title="2018-01-05"></a>2018-01-05</h2><p>塞尔塔v巴萨。关于前场防守的记录。</p><p>巴萨排的442，戈麦斯+阿奈丝，暴力居中靠前，布斯克茨居中靠后，蛋酥在左比达尔在右，这就是前场防守基本站位，简单来说就是平行442上抢的时候，保利尼奥上前布斯克茨拖后，变成了菱形。</p><p>塞尔塔上半场就是个classical 433，中场倒三角，后腰回到中卫靠前的位置接球。</p><p>问题在于，塞尔塔的两个中前卫就在布斯克茨边上，他一个人不可能防住两个人。菱形中场在中路的空间给得太大了，中后卫可以直接传到两个中前卫。表面上看前场覆盖得很完整，两个前锋对两个中卫，保利尼奥对后腰，两个边锋对着对面的边后卫。问题就在于阿奈丝和戈麦斯封堵路线的时候没法同时封堵两个地方，一个是传给后腰，二一个是传给中前卫。巴萨自己主动去防守，却给自己一个难以选择的问题。当然，也要结合一个东西，就是球从塞尔塔中卫传向中前卫的时候，布斯克茨不干扰他，中后卫也没有贴上去，这就很危险了。</p><p>这一招就导致了上半场塞尔塔控球比巴萨高。</p><p>咋个破解的。就是让布斯克茨也要跑动去干扰接球的，同时改成单前锋阿奈丝，不过每次球回到后卫的时候，布斯克茨身边的戈麦斯和保利尼奥会冲上去逼他。</p><h2 id="2018-01-12"><a href="#2018-01-12" class="headerlink" title="2018-01-12"></a>2018-01-12</h2><p>看塞尔塔第二回合想到的。关于个人技巧。</p><p>怎么样才能骗到对方，比如过人的时候假动作做了，什么时候进行向前加速的动作？答案是对方的速度和自己要前进的速度方向（或者加速度？）差别比较大的时候。比如梅西就擅长节奏变化，自己加速，对方晚一点点追，等到对方速度差不多了自己急停，对方跟着急停（加速度向后）然后自己立马继续加速。cool。</p><p>包括让球转身也是，在对方刹车的同时自己加速。所以看起来好像是一个加速度的变化，而不像表面上看到的是一个速度变化。如果能够控制自己的腿的加速度，传球的时候就可以有假动作，布斯克茨就是这样的。</p><h2 id="2018-01-18"><a href="#2018-01-18" class="headerlink" title="2018-01-18"></a>2018-01-18</h2><p>看西班牙人打巴萨的国王杯，巴萨的进攻真的就是浑然天成，可能需要的布置并不多，最多安排球员在什么位置，然后让他们根据巴萨传统站位自己跑自己传就好了。发挥不好，最可能的原因就是对空间（无）和球、队友（有）的感觉不到位，或者对自己能力和对手能力的判断有错误，比如丹尼斯比较喜欢自己带，这场好点了。他以前在黄潜的跑位习惯还存在，所以融入有点慢。</p><h2 id="2018-01-21"><a href="#2018-01-21" class="headerlink" title="2018-01-21"></a>2018-01-21</h2><p>这几天打fifa网战比较多，吃了几个连败，主要是对利物浦和巴萨。对方逼得紧的时候，我没办法完成很好的first touch，导致下一个动作连接很慢容易被上抢，而且没有假动作，这是技术上的问题。第二个问题是，我懂得用持球人吸引人上抢，但是这个只能在后场行得比较通，把球从后卫运到中场的时候还挺轻松。但是利用传球摆脱逼抢者之后就不知道该怎么办了，中场怎么做呢？再吸引人上抢就只能回传了，逼抢力度大了转移也比较困难。</p><p>需要提高：吸引人上抢，传了之后该干嘛（已经创造出了自由人）。</p><h2 id="2018-01-30"><a href="#2018-01-30" class="headerlink" title="2018-01-30"></a>2018-01-30</h2><p>看过侏罗纪公园的都知道，片中的故事设定是从琥珀里的蚊子身上提取DNA，结果搞出了一只恐龙，这种类型的展开方式，当年给志仓千代丸留下了很深刻的印象。让他觉得一旦纳入了有科学根据的元素，就会有“这些不可思议的事情在现实中也有可能发生”的真实感。所以对于<em>科学ADV</em>来说，这里的科学与其说是研究，不如说担任的角色其实是现实。志仓千代丸的观点是，“现实感”对于一个故事来说是至关重要的元素。</p><p>其实就是魔幻现实，科幻现实。</p><h2 id="2018-02-12"><a href="#2018-02-12" class="headerlink" title="2018-02-12"></a>2018-02-12</h2><p>海上钢琴师。</p><p>斗琴那一段给我的感觉，在一片无序之中找到有序的部分，然后短时间内在几个有序的节奏或者片段之间切换，也许这是弹琴、打架子鼓的要诀。</p><p>正所谓时域转化到频域，但最终还是要在时域上体现出来。</p><h2 id="2018-02-13"><a href="#2018-02-13" class="headerlink" title="2018-02-13"></a>2018-02-13</h2><p>剪辑之路。</p><p>提到了电影和书本有个差别，在电影院看的没法回味，而在家看碟子、读书则可以。</p><p>电影院提供了一个私密的环境，但是在家就没有这个感觉？应该是光线的关系。</p><blockquote><p>影院观影状态的第一步，那是一种要离开自己家里的熟悉环境，走出去看一部特定电影的迫切愿望。某种意义上说，你对自己所在的处所心有不满，你需要走出去，投身到某种超越了你自己的事物里，变成其中的一部分。而你被这部特定的电影吸引过去的时候，心里又抱着一种希望，希望他能直接与你个人交谈。所以呢，这里是同一个悖论，电影是一种大众媒介，你去电影院，正是因为它的大众性。但是一部电影如果能让你感觉不错，<strong>他一定是表达了你个人内心的某种私密</strong>。而录像带反倒因为是你带回家的东西，那就是为你服务，为你高兴存在的</p></blockquote><h2 id="2018-03-04"><a href="#2018-03-04" class="headerlink" title="2018-03-04"></a>2018-03-04</h2><p>南京博物院的养心殿特展。</p><p>说是养心殿，也不过是一开头给一个养心殿正殿，然后一圈都是清朝办公的文物。不过展出的内容，奏折也好纪事也好，凡正式的文件，字都超级特么好看。瞬间就想到了，古代的人都没啥事情干，总得有事情做，所以练字花的时间肯定有了保证，还有打草稿和誊抄的时间。</p><p>另外一个想法，文官文官，所处的职业本身和文字关联就很大。要想做得位置高一点，必须要把本身必备的技能点加满——字练好。</p><p>举一反三。</p><h2 id="2018-03-09"><a href="#2018-03-09" class="headerlink" title="2018-03-09"></a>2018-03-09</h2><p>山有野茶，日落摘之。采掇归去，小仓置之。</p><p>细搓慢捣，清泉浸之。雾起壶中，伏案观之。</p><p>釉色天青，烟雨待之。烟雨既来，倚门品之。</p><h2 id="2018-04-09"><a href="#2018-04-09" class="headerlink" title="2018-04-09"></a>2018-04-09</h2><p>事实上布斯克茨才是真正的效率者，带球的目的真资格就是创造传球的空间，从来不瞎带。</p><h2 id="2018-04-11"><a href="#2018-04-11" class="headerlink" title="2018-04-11"></a>2018-04-11</h2><p>对很多东西漠然、不关心或者说怎样都好，这样没有个追求很糟糕。有些时候做事、聊天是有目的的，如果心态上是低保状态，那目的很难达到。</p><p>难点就在怎么自然地去强行追求。</p><h2 id="2018-04-12"><a href="#2018-04-12" class="headerlink" title="2018-04-12"></a>2018-04-12</h2><p>大多数人都有所误解，“怀疑他人”其实是去了解这个人的一种行为。“信任”这种行为毫无疑问是高尚的。但是披着“信任”的外衣，所做所为实际却是放弃了解这个人。换句话说是“漠不关心”。“漠不关心”明明是比猜疑还要可怕的行为，但大多数人却完全没有察觉到。</p><p>—— 秋山</p><h2 id="2018-04-14"><a href="#2018-04-14" class="headerlink" title="2018-04-14"></a>2018-04-14</h2><p>Marshall和Lily在为了意大利和法官的事情争吵，Marshall亡父说：</p><p>And what point is that? Because she hurt you once, you now get to hurt her? It’s not how it works in a marriage.</p><p>嗯姆嗯姆。</p><p>Lily又说：</p><p>M:She thought I was gonna lose.<br>L:You are gonna lose.<br>You’re gonna lose this.<br>If you keep lying to me,<br>if you keep cutting me out of decisions,<br>if you keep using words like winning and losing<br>when you talk about our marriage.<br>It’s not like it’ll happen all at once,<br>but if you keep acting this way,<br>little by little, you’re gonna lose me.<br>Is that what you want?<br>M:No, of course not.</p><h2 id="2018-05-06"><a href="#2018-05-06" class="headerlink" title="2018-05-06"></a>2018-05-06</h2><blockquote><p>When Dyche arrived at the club in 2012, he brought a few DVDs for his players to watch. One contained video of the Valencia teams that had been so successful around the turn of the century; another, more recent, was of Pep Guardiola’s Barcelona, which Dyche had “studied for a year, but only watching what they did off the ball.” A third video case study came from a club side in Argentina.</p></blockquote><p>戴奇如何研究出他的防守要诀。</p><h2 id="2018-05-14"><a href="#2018-05-14" class="headerlink" title="2018-05-14"></a>2018-05-14</h2><p>填鸭教育渗透进了各个地方，只教你做，不问为什么。比如看球的时候大家会唱歌会助威，我参加的国内一个球迷会就要求全场大家一起，不唱就会被责骂。而去斯旺西看球的时候，大家当然也有唱歌，分贝还几乎让我耳朵受不了。重点在于，大家都是自发开始歌唱。比如当安德烈阿尤替补登场了，此时他和乔丹阿尤同时在场，球迷就会开始歌唱“Andrew Andrew, Andrew Ayew! Jordan Jordan, Jordan Ayew!”。大骂裁判同样如此，甚至还有两支不同改编曲。</p><p>球迷唱歌助威是为什么？我们当然想要球队赢球，这是自发的感情，情绪被调动了自然会跟着一起唱，在没有情绪的时候被强迫只会更反感。</p><p>再比如高等教育的教材，这个上过大学的可能都有感触。国外的教材会很有层次地讲述某个概念的形成，而不是像国内一样直接丢定义。教材是拿来让人懂的，而不是人忘记时拿来翻阅的字典。啰嗦归啰嗦，但看完之后总会懂。</p><h2 id="2018-05-16"><a href="#2018-05-16" class="headerlink" title="2018-05-16"></a>2018-05-16</h2><p>权利平等是抽象的，该不该、准不准，这个统一。干得好不好，那是能力问题。比如力王和弱者搬水，他们两个都可以搬，但是力王做起来多快好准。</p><h2 id="2018-05-29"><a href="#2018-05-29" class="headerlink" title="2018-05-29"></a>2018-05-29</h2><p>医学问题都是现代医学的快速发展和民众传统认知落后的矛盾。</p><h2 id="2018-05-30"><a href="#2018-05-30" class="headerlink" title="2018-05-30"></a>2018-05-30</h2><p>写科普性或者介绍什么东西，最讨厌就是在一个名词下面放个链接来说明这个新名词的定义。这样很傻就在于，读者为了搞懂本篇还得去搞懂另外一篇。就应该作者自己简要总结下这个东西是啥，通俗易懂就好，读者一下就明白不需要另外翻资料，最后附上链接就好。</p><p>作者水平这里也就体现了。</p><h2 id="2018-06-15"><a href="#2018-06-15" class="headerlink" title="2018-06-15"></a>2018-06-15</h2><p>交谈中反馈真的很重要。比如问了个问题，如果对方没有反馈，我就会下意识地去第二遍问问题，造成了催促的感觉。如果对方“嗯……”发声，就表示正在思考——所谓反馈，我就不会去催他。</p><p>但是“嗯……”这个习惯在演讲中不是很好，因为演讲展示出来的是思维的连贯，嗯……表示你被打断了，比较糟糕。</p><h2 id="2018-06-25"><a href="#2018-06-25" class="headerlink" title="2018-06-25"></a>2018-06-25</h2><p>是的，职业球员最难的是什么，是好的状态吗？是保持好的状态一整个赛季，方差减小。职业球员的目标是什么，是提高平均值。不止一次体会到这点了，也不知道怎么才好评估和调整状态。</p><h2 id="2018-07-06"><a href="#2018-07-06" class="headerlink" title="2018-07-06"></a>2018-07-06</h2><p>我现在看书，除了消遣时间，如果想要追求些什么东西，不是我已有什么目标去问道，而是在漫读的过程中偶遇一些事件，然后针对书中的事情进行思考。没有什么系统，还是没有目的随机训练。</p><h2 id="2018-07-16"><a href="#2018-07-16" class="headerlink" title="2018-07-16"></a>2018-07-16</h2><p>从科学的角度客观来看，这样想感性和理性。</p><p>所谓思考就是神经信号的传递，传递的时间长了就是理性，传递时间短就是直觉。直觉的同义词，差不多就是感性、第一反应，既然是个条件反射，那么可以训练出来；理性不如说是多层神经元连接的结果。</p><h2 id="2019-07-18"><a href="#2019-07-18" class="headerlink" title="2019-07-18"></a>2019-07-18</h2><blockquote><p> 人们一旦发生不顺的事情，就会归罪于没想到或者是偶然这样的词，凡事都有理由的。</p></blockquote><p>求婚大作战</p><h2 id="2018-07-21"><a href="#2018-07-21" class="headerlink" title="2018-07-21"></a>2018-07-21</h2><p>说话的时候用套路，用是用出来了，但是很难觉察到对方是不是预想一样发展，没有一种别人已经入套的实感。</p><p>这其实是一种预想之外的事情发生，自己手足无措的感觉。</p><h2 id="2019-07-21"><a href="#2019-07-21" class="headerlink" title="2019-07-21"></a>2019-07-21</h2><p>日本的毕业证书，请在以后也不留遗憾地继续努力，是对未来的期望。<br>中国的，祝贺完成学业，对过去的切断。<br>我未来还有几十年，你切断个过去干什么。日本青春剧的风格就是梦想和实现它的成败，这边的大概就在卖脸吧。未来的美好愿景才是人的动力，看日剧助我学习。</p><p>比起平行线永远无法靠近，还是DNA更心酸。螺旋着，想要缩短距离，却总是阴差阳错地擦身而过。</p><h2 id="2018-07-22"><a href="#2018-07-22" class="headerlink" title="2018-07-22"></a>2018-07-22</h2><p>需要人提建议的时候，对方很可能给出了一些方案，要你来做决定。但是，我并没有对这些方案有足够的了解，所以还是和没有得到建议一样迷茫。这些时候，说是想知道对方的建议，其实是想对方帮忙决定，但是对方又怕做了决定之后要负责，这就成了供需之间无法调和的矛盾。所以都在骂留学中介坑爹，却没有想一想自己需要什么；中介不管事，基本都是自己在做事，是有理由的，如果知道这个理由，也许就不会去找他们帮忙了。</p><p>所以，这个时候，最好去问自己关系好一点的，做了决定之后可以和你一起经历的人。</p><h2 id="2018-08-17"><a href="#2018-08-17" class="headerlink" title="2018-08-17"></a>2018-08-17</h2><p>这几次看好好说话的感受。说完话做完事立马就能意识到自己的问题，但是仍然不能在做事情之前就意识到，所以——有了理论基础还需要练习。</p><h2 id="2018-08-19"><a href="#2018-08-19" class="headerlink" title="2018-08-19"></a>2018-08-19</h2><p>看这篇<a href="https://www.guokr.com/question/600493/" target="_blank" rel="noopener">考究瓦雷利亚钢的帖子</a>想到，在面对一个陌生物件的时候，人们怎么判断其优劣。就文章里的炼钢来说，人们会怎么评判一个铁匠？说这个铁匠好，就是说他<strong>打出来的剑质量好</strong>，所谓<strong>外行看热闹</strong>。但是这个铁匠究竟好在哪里呢？只能是技术细节了，且看下面这段</p><blockquote><p>钢铁的热处理是一个复杂的过程。为了得到弹簧钢（我不知道为啥是弹簧钢）性能的晶体结构，我们需要将钢铁加热到一个非常特定的温度，然后以一定的速率急速冷却（至第二个特定温度），然后再次升温（至第三个温度）并保温一段时间。</p><p>将弹簧钢剑直接扔进一个燃烧的房子，任其加热。结果就是，它的硬度降低几乎毫无用处。在一个没有温度计的世界，想要通过热处理来恢复硬度可不容易。</p></blockquote><p>有人能做到，有人做不到，这就是技艺差距，内行的门道就在这里。</p><p>所以上面其实就是外行内行的差别。</p><p>但是，回到开头，除了用打出的剑来代替工艺评判铁匠，人是利用自己经验中对<code>好坏</code>的印象来作为选择标准，而这样完全不合理。</p><h2 id="2018-09-13"><a href="#2018-09-13" class="headerlink" title="2018-09-13"></a>2018-09-13</h2><p>比宇宙更遥远的地方，第十集。</p><blockquote><p>比方說小結喜歡小理</p><p>小理聽過就表示口說無憑 立字為據</p><p>你也不情願吧 就像被懷疑了似的</p><p>這也是…</p><p>這可能就是小理哭的原因</p><p>對小理來說 小結已經是她的朋友了</p><p>那我們是怎麼成為朋友的</p><p>怎麼做才能交朋友呢</p><p>這個嘛</p><p>大概捕捉不到也無法形容吧</p><p>朋友與父母子女夫妻不一樣</p><p>是種模糊的關係</p><p>就算有天分開了 也沒有人需要負責</p><p>至少對我而言是如此</p><p>但也正因這樣才自由 朋友才能走到一起吧</p></blockquote><p>瞬间想到了，有监督学习和无监督学习。</p><h2 id="2018-09-30"><a href="#2018-09-30" class="headerlink" title="2018-09-30"></a>2018-09-30</h2><p>舍不得这个情绪很有意思。</p><p>舍不得和不甘心或许有点相像。</p><p>舍不得的根源是<strong>认知和现实的不一致/矛盾</strong>。</p><h2 id="2018-10-13"><a href="#2018-10-13" class="headerlink" title="2018-10-13"></a>2018-10-13</h2><p>不要想当然，很重要的一点这是，GRE就是在考这个。</p><p>读《亲密关系》第三章的时候，开头有一段话</p><blockquote><p>假设你独自在教室里阅读本书，突然门被推开了，进来一位陌生人。这人对你有吸引力吗？这人可能成为你的朋友或恋人吗？很显然，在你还未读完这句话的电光火石之际，你心中已尝试回答了（Willis &amp;Todorov，2006）。这究竟是怎么回事？你的判断有什么根据吗？</p></blockquote><p>你的判断有什么依据吗？</p><h2 id="2018-10-26"><a href="#2018-10-26" class="headerlink" title="2018-10-26"></a>2018-10-26</h2><p>沟通中其实非言语行为比言语沟通传递的信息多多了，这也是黄执中讲“语气比内容更重要”的原因。仅仅从文字对话了解对方，传递信息时遇到的噪音太大了，没有表情、动作、眼神、距离的辅助，一切都只是臆想。可能对方发了一个“哼”，你以为只对你撒娇，但实际上“哼”只是对方日常交流的必备用词。</p><p>所以说颜文字或者表情（包）补充了这一点，语音和视频也是。甚至只是语音的补足，就可以判断出一个没有接受过训练的人对说话对象的态度，因为大有可能对方说话的时候并没有某种感情。</p><p>顺着这个话说，异地恋的苦难可想而知，奔现出车祸那就更合理了，都少了亲密关系里本应存在的身体接触等非言语信息。反过来想，两个人都有见面的想法却见不了，还不知道是好是坏（薛定谔的喵</p><h2 id="2018-11-12"><a href="#2018-11-12" class="headerlink" title="2018-11-12"></a>2018-11-12</h2><p>不知道是不是因为人的惰性，对新事物会有一种排斥。比如我学了 java/C++，就没有什么动力再去学习一项新的类似的语言。本质上是什么呢，是一种对过去的舍不得，“我做了那么多事情努力都白费了！”的感觉。</p><p>另外，学到新东西/到了人生新阶段之后，人由于观念的转变，可能会忘记了过去的情感，于是无法对现在别人正在经历的，而自己过去经历过的事情产生共鸣。比如说代沟就是这样形成的；又比如说，自己以前分手的时候撕心裂肺，但是后来走出来找到了新欢，现在看到别人分手也许就没有那种同感。为了防止这一点，人就需要去记住自己之前的经历，以及自己为什么会有这种情感。</p><p>最好的例子也许是，我现在已经记不得为什么发了这样的感慨，现在对这个观点没什么共鸣了。</p><h2 id="2018-11-13"><a href="#2018-11-13" class="headerlink" title="2018-11-13"></a>2018-11-13</h2><p>比如说科学理论中发现了一个异常现象，有的人会把它当作是outlier。但是有的人就会觉得这个并不是一个outlier，而是需要注意的情况，于是就想去解释它。忽视掉这种outlier，目的是为了保持自己之前理解世界的简洁性。但是如果要去解释它，那么就会变得复杂，变得复杂是什么样呢？</p><p>第一个例子就是机器学习里面过拟合和欠拟合的问题，这两个是没有任何的评判标准（什么样子是过了什么样是欠了），只是一个相对概念。</p><p>另外一个例子就是人们对世界上事情的理解，有些时候会出现无法理解、不合常理的东西。就比如说一个人很努力，但是他得不到对应的地位和财富。有些人就会说，你看这个世界多么的不公平啊，他并不奖赏那些非常努力的人，那些投机取巧的人站到了高处。</p><p>这里就相当于有一个理论，这个理论就是说努力的人应该站到高处，outlier对应就是不努力的人却站到高处，而努力的人没有站到高处。那么怎么理解这个outlier呢？有的人怨天尤人，保持了自己的理解，但是这个<code>怨天尤人</code>理论却无法解释现实里的所有东西。但是有的人会觉得，我要修改我的理论，使它保持正确性——那些在能力上有缺失却爬到高处的人，他其他方面的能力是非常强的。比如说他比较擅长于人际关系，比如说他擅长于抓住领导想看的重点，他这方面肯定比只在工作上努力的人强。这样想的话就能够自洽。</p><p>这个重点就在于也使自己对世界的理解更复杂，并不将世界的理解单纯理解为工作能力强的就会地位高，而把工作之外的能力也作为人能力的客观评判。于是你的视野就更广了，对应的机器学习里面就是你用了更多的特征，于是你的模型就会因为参数的增加而变得复杂。</p><h2 id="2018-11-15"><a href="#2018-11-15" class="headerlink" title="2018-11-15"></a>2018-11-15</h2><p>我始终觉得中国现在确实是处于发展中阶段，因为民众现在要花大把时间在挣钱上面，那么思考自己人生或者是做自己爱好的时间就很少了。只有当你做的工作量和工资匹配，并且你有很多时间去做自己想做的事情，这样才是稍微正常的生命。</p><p>话又说回来，为什么理工的人很直男，就是因为理工的人要花大部分时间在学科上，才能得到比较好的成绩（对应花很多时间挣钱）。而这些学科，又是需要搞懂很多细节的，所以就没有很多时间去思考领导这些细节的纲领，也就是对学科本身的理解。这样他们没有时间去感受生活了。</p><p>这是一件很悲哀的事情，然而国内大概就是这样。</p><h2 id="2018-12-11"><a href="#2018-12-11" class="headerlink" title="2018-12-11"></a>2018-12-11</h2><p>联动<a href="#2017-07-18">这里</a>。情商是什么？感知自己和感知别人，让别人和自己舒服。当然我觉得让自己不舒服也稍微可以接受。链接里说的，人最大的感受来自于加速度。所以在和别人交往的时候，来软软的会比较好。</p><p>这个想法来自于nms 和 softnms。nms长这样，$s_i$表示 score：</p><p><img src="assets/SouthEast.jpeg" alt="float"></p><p>soft<strong>线性加权</strong>的：</p><p><img src="assets/SouthEast-20181211010644981.jpeg" alt="float"></p><p>就不会死完，所以叫做soft。</p><p>另外一个来源是看 ACE 私教教材里一章讲行为变化理论。</p><h2 id="2019-01-15"><a href="#2019-01-15" class="headerlink" title="2019-01-15"></a>2019-01-15</h2><p>我们为什么需要开发工具套件？</p><p>举个例子，我现在想要在 GitHub 写一个数学博客，但是 GitHub不支持数学公式，typora 可以。那为了我编辑的时候也能看见数学公式，在页面上也显示用数学公式，就要将<code>源文件</code>（typora 编辑的文件）和<code>目标文件</code>（GitHub 上展示的文件）分开。一般来说都用外部LaTeX 渲染网站渲染出图片的链接插进来，但是总不可能每一个公式都自己导出链接。这个时候就需要写代码来自动处理这个流程了，这也就是一个被开发出来专门应对数学公式写作的<code>工具</code>。</p><h2 id="2019-01-16"><a href="#2019-01-16" class="headerlink" title="2019-01-16"></a>2019-01-16</h2><p>三段论：看山是山、不是山、还是山。</p><p>表面上，第一个和第三个用的是同一句话在描述；所以直观的理解可能真的就是正确的。</p><h2 id="2019-01-17"><a href="#2019-01-17" class="headerlink" title="2019-01-17"></a>2019-01-17</h2><p>物以类聚人以群分，临近吸引，我认同这两句话，因此在世界上自然靠近的人群交往起来更愉快、合作起来更方便。相反，如果两个人是被别人安排着合作，比如接待来宾或者相亲，那这个合作程度就无法保证参与其中的人的体验了。从这个角度来说，同事关系从一开始就没有必要好起来，资本主义里的“打工”本质就是将人机械化组合起来做事。如果平常工作里不需要人与人的交互，那么这是非常有效率的做法。但是实际上世界上那么多公司并没有这个能力，所以工作的交接都是靠着人力，因此需要磨合好职场人际关系。</p><p>自由职业者开心的就是，自己工作的伙伴和自己处得来，这样其实是有利于双方合作的；而如果要去接待被安排的、不喜欢的客户，虽然在“安排”的阶段是更有效率的，但是后续实际的工作中可能不会太顺利。</p><h2 id="2019-02-05"><a href="#2019-02-05" class="headerlink" title="2019-02-05"></a>2019-02-05</h2><p>一阶，一阶。</p><h2 id="2019-02-05-1"><a href="#2019-02-05-1" class="headerlink" title="2019-02-05"></a>2019-02-05</h2><p>不同，不同。</p><table><thead><tr><th>事件</th><th>原先</th><th>现在不同</th></tr></thead><tbody><tr><td>分手</td><td>之前和对方在一起</td><td>现在空空荡荡</td></tr><tr><td></td><td></td><td></td></tr><tr><td></td><td></td></tr></tbody></table><h2 id="2019-02-06"><a href="#2019-02-06" class="headerlink" title="2019-02-06"></a>2019-02-06</h2><p>情怀就是选择了一条和别人不一样的路，觉得众醉独醒、与众不同了，其实有一点感动自己的味道。但是反过来说，做被别人不理解的事情，不选择效率而是选择心情，不选择直路而是选择弯路，其实就是情怀被称道的地方。</p><p>所谓浪漫，其实也就是上面说的情怀。某个人一直坚持一件事物，这就是这个人的浪漫。</p><h2 id="2019-02-07"><a href="#2019-02-07" class="headerlink" title="2019-02-07"></a>2019-02-07</h2><ul><li>你为什么可以变得那么强啊？</li><li>（想了一会儿）大概是因为我在黎明时见到了凤凰吧。</li></ul><p>这个其实不是直接原因，直接原因是</p><ul><li>自己遇到过凤凰，那个场景至今印刻在我脑子里。我在之前遇到困难的时候，想起来那时的振奋，世界上只有我和凤凰二物的专注，我又变得精神了。</li></ul><h2 id="2019-02-28"><a href="#2019-02-28" class="headerlink" title="2019-02-28"></a>2019-02-28</h2><p>大学不只是带领人类进步的机构，有的大学也只是给平凡的人一个待着做自己喜欢的研究的地方。</p><h2 id="2019-3-17"><a href="#2019-3-17" class="headerlink" title="2019-3-17"></a>2019-3-17</h2><p>发呆。</p><p>我以前说，发呆在想东西，但是没有意识到自己在想。现在觉得还是有点道理，只不过细化一点。发呆是在看东西，但是没有意识到自己在看东西。</p><p>如果我其中的一句话是对的，那就可能有“本身不清楚但是发会儿呆就明白了”的情况。</p><h2 id="2019-03-23"><a href="#2019-03-23" class="headerlink" title="2019-03-23"></a>2019-03-23</h2><p>搞研究、玩游戏的共同之处。比如你读文献，脑子里怀有一个明确的目的，自然很有效率，不过也许会错过文章里可能启发人的更多 idea。如果按照游戏给出的任务系统去按部就班，自然游戏的推进会更快，但是也会忽略掉游戏作者创造的世界的特色。</p><h2 id="2019-03-29"><a href="#2019-03-29" class="headerlink" title="2019-03-29"></a>2019-03-29</h2><p>恐婚其实是怕选择后会后悔，而不是怕面对。往往在只能做一次决定的时候会出现这种状况，往往只能做一次的时候又很重要，导致成本进一步加大。<br>所以要么破罐子破摔，要么洒脱一点。人生本来就是鱼与熊掌的tradeoff，打了预防针之后再做事可能就不会迷茫了。</p><h2 id="2019-04-01"><a href="#2019-04-01" class="headerlink" title="2019-04-01"></a>2019-04-01</h2><p>切忌以大声制大声，这时对于其他人，你和你制止的对象都是扰乱秩序的存在，你会变得孤立，更别说得到旁边人的帮助了。</p><h2 id="2019-04-03"><a href="#2019-04-03" class="headerlink" title="2019-04-03"></a>2019-04-03</h2><p>林克是孤独的，看一个mad的时候终于是明白了。一个人在月下的山坡上奔跑，一个人面对人马，一个人挑战神庙。</p><p>但是玩家不孤独，因为有林克和他在一起冒险。</p><p>所以，获得了英杰之灵协助的林克，才又一次有了伙伴。守护着他的米法也好，傲娇的力巴尔也好，还有两个我没有碰见的英杰也好，都是林克在广漠的荒野冒险时仅有的朋友，真正地诠释了什么是I’ll be there for you。</p><p>所以我哭了，因为在孤独旅行的时候，还有人陪伴。 </p><h2 id="2019-04-13"><a href="#2019-04-13" class="headerlink" title="2019-04-13"></a>2019-04-13</h2><p>用客观和测量代替主观和体验，无论对人、对人类、对一项人类活动，都是进步的一种方式，而至今还在沿用。</p><p>举个例子，踢球到了比赛末段经常会出现”腿软”的情况，觉得自己没有力量了。于是就使劲踢球，结果球就飞老高。球飞得老高，说明自己实际还是能发力的；这种时候，还是得”相信”自己力气足够，而不是去凭自己主观感觉做事。</p><h2 id="2019-05-13"><a href="#2019-05-13" class="headerlink" title="2019-05-13"></a>2019-05-13</h2><p>日语真的是保留了古文中大部分的含义。虽然说语言的含义是根据使用者赋予的，其演变方向也决定于这个词所处的大环境。但对我来说，知道这个词的形和意之后，如果不知道这个词在构词之初的含义是很不舒服的。所以得将一件事物的定义思考清楚再行动才行。</p><h2 id="2019-05-16"><a href="#2019-05-16" class="headerlink" title="2019-05-16"></a>2019-05-16</h2><p>这就是为啥我喜欢读木鸟的访谈，永远都会有新东西学到。虽然理性知道一件事有多种处理方式，然而还是有一种“这件事就<em>应该</em>以某特定方式对待”的主观想法。理性知道只是一种浅显的、神经元连接较长的体验，脑子里并没有把知道的对象的重要性提高到与自己经历过的经验相同的高度。甚至知道理性知道本身也是浅显的。只有使用某种方式让自己或真或假地体验，才算是真正学到了。正因如此，读书看剧是人类必要的行为。 另外，上面最后一句话也是认定读书看剧是唯一让自己经历其他事件的方法。有时候就是这样，除了认定其他人的存在，中二地说断定老子天下第一也超棒。</p><p>为什么球员喜欢玩花活，因为观众喜欢。这也是木鸟说“一切以球迷为重”的原因吧。如果球员意识到欣赏的战术还有观众，而不只是作为内行人的教练和队友，那么球员理解战术的动机会更大。</p><h2 id="2019-05-26"><a href="#2019-05-26" class="headerlink" title="2019-05-26"></a>2019-05-26</h2><p>和别人合作之前最好说一句，我对你那边的领域很不了解，所以可能需要你比较详尽地说明你的要求。光是用常识来确保两个人交流的通畅性实在太困难了。</p><h2 id="2019-05-29"><a href="#2019-05-29" class="headerlink" title="2019-05-29"></a>2019-05-29</h2><p>尼尔真的是很多次让我震撼，尤其是对人工智能的解读。Pascal的一句话”亚当死了，我们从网络中解放出来，没有和其他的机器共享信息了。虽然我还是能够懂得言语，但是它背后的意思我就琢磨不明了”。也就是说，之前机器能够懂得相互之间，是因为共享了信息。</p><p>换到现实中来，人与人之间之所以能够理解彼此，是因为在话语之外隐藏了相同的背景和认知。</p><h2 id="2019-05-30"><a href="#2019-05-30" class="headerlink" title="2019-05-30"></a>2019-05-30</h2><p>人的一生就是在“接受世界是这样的（实证，positive）”和“世界理应是这样的（规范，Normative）”这两种思维中碰撞。</p><p>举个例子，实证经济学(positive economics)对规范经济学(Normative economics)。</p><p>又比如，比赛里一个球员没有按教练要求做。那么临场指挥针对的应该是当下的情景（接受现在球员没理解的事实），而不是这个球员是否领会到某种战术要旨（球员理应理解战术）。</p><h2 id="2019-05-31"><a href="#2019-05-31" class="headerlink" title="2019-05-31"></a>2019-05-31</h2><p>母语 A 的人学一门新的语言B的学习方式是，把 A 语言里常用的一些句子在 B 里的说法告诉学生，后面逐渐地解释这些句子其实是 B 语言里某一种语法的特例。也许这个应该扩展到其他教学上，一切先以实例为首要任务，然后再介绍抽象出来的系统、理论。学习是自下而上的，理论是自上而下的。</p><h2 id="2019-06-07"><a href="#2019-06-07" class="headerlink" title="2019-06-07"></a>2019-06-07</h2><p>接上文学日语。日语里は和が的分辨非常难，我至今也不知道一个句子里出现的は是本身必须用は还是が被は代替了。由此我想到的——一个东西的运动是很活的，但是仅仅当学习者的基础掌握牢靠之后，才能去进一步在各种基础中转换自如，不然只会搞混。</p><h2 id="2019-06-08"><a href="#2019-06-08" class="headerlink" title="2019-06-08"></a>2019-06-08</h2><p>现在有个疑问。我凭借自己的经验，推断出某领域 A 的运作状况和处理问题的逻辑是怎么样的（高阶），但是如果要我真正地去说出来，或者把这个推断当做”确实是这样”来继续处事，就会因为”真的是这样吗？我并没有实证这件事情，不能没有根据地判定”这个思想而犹豫。</p><p>那解决这件事情最好的方法应该是去掉后面这个思想，变得自信，而不是信客观。</p><p>也许应该说，在合适的时候信自己，合适的时候信客观。</p><h2 id="2019-06-09"><a href="#2019-06-09" class="headerlink" title="2019-06-09"></a>2019-06-09</h2><p>什么叫服众，就是一个领导人物让手下的人听自己的话，不反对自己的意见，从而让一个团体的意见或者做的事情统一。有很多种方法让大家不表达异议。</p><p>那么异议是什么呢？异议是在交流中，双方(多方里也有局部的双方)在关键的地方有所不同，并且要表达出来。这个关键的定义因人而异，可能双方或者只有其中的一方觉得重要。</p><p>有两种方式让异议消失，一个是物理方法，一个是心理方法。物理方法就是领导A大吼一声<code>喵的听我的，我说了算</code>，心理方法是让另一方B心理上服气。</p><p>心理上服气可以指在这个矛盾点中，B 理解并认同了 A。也可能是因为 A 在其他场合秀出了自己的能力和远见或者其他特质，让 B 觉得，就算自己和 A 的意见矛盾，也要以大局为重地支持 A 的决定。所以在这个情况下，A 的意见会完全得到支持，手下的人不会因为现在做的事情和自己有冲突就不去做，或者煽动其他人反对以谋求自己利益。</p><p>物理上的强制服气就会导致B 在内心中并不认同 A，所以上一段最后一句的两个事件都可能发生(不做被要求的工作，煽动别人破坏工作氛围)。</p><p>不过依然要注意，物理和心理的方法不只是上面说的，还有其他的。</p><h2 id="2019-06-21"><a href="#2019-06-21" class="headerlink" title="2019-06-21"></a>2019-06-21</h2><p>命题、道理不会因为说话人的不同就改变它的正误。</p><h2 id="2019-06-23"><a href="#2019-06-23" class="headerlink" title="2019-06-23"></a>2019-06-23</h2><p>有些时候用<code>将来你会用到这项技能</code>这个理由让别人努力，是毫无作用的。</p><h2 id="2019-06-27"><a href="#2019-06-27" class="headerlink" title="2019-06-27"></a>2019-06-27</h2><p>迁怒、泄愤的原由。</p><blockquote><p>咱们先来说说愤怒。</p><p>愤怒是一种激烈的情绪反应，愤怒者会对某种刺激物表现出强烈的不适感。生活中，我们往往使用更加形象的词来描绘这种刺激物：眼中钉、肉中刺。</p><p>愤怒可以使心跳加快、血压升高、刺激肾上腺素和去甲肾上腺素分泌；怒气促使身体进入“战备状态”，一方面提高了攻击性，另一方面也加速了体能消耗，—— 很明显，这种状态是无法长期维持的，—— 出于本能，身体会提醒我们尽快处理这种异常状态，恢复常态。</p><p>根据愤怒的情况不同，有的人会通过较为平和的方式，舒缓、冷静，平复心态，这叫做排遣；而有的人会通过更加激烈的方式，释放、冲动，消耗精力，这叫做泄愤。</p><p>泄愤的具体行为有很多，例如面露狰狞、高声吼叫、挥舞肢体、摔打物品、攻击他人，等等。归根结底，都是通过宣扬暴力、释放能量的方式来进行。</p><p>在生理上，迅速消耗精力、加剧疲劳，触发身体的报警机制，“强制停机”来恢复常态；</p><p>在心理上，制造出一幕“自己十分强大、具有主宰和支配力”的场景，祛除或压制“眼中钉”，从而消解或缓和内心的不适感。</p></blockquote><h2 id="2019-06-29"><a href="#2019-06-29" class="headerlink" title="2019-06-29"></a>2019-06-29</h2><p>工作交流中，有些时候即时反馈有效率（从问问题的人出发）有些时候延时反馈有效率（对回答问题的人来说，不想被打断），有什么统一的方法吗？</p><h2 id="2019-07-01"><a href="#2019-07-01" class="headerlink" title="2019-07-01"></a>2019-07-01</h2><p>有些时候用将来你会用到这项技能这个理由，让别人努力，是毫无作用的。</p><h2 id="2019-07-08"><a href="#2019-07-08" class="headerlink" title="2019-07-08"></a>2019-07-08</h2><p>有可能会在听课的时候忽略掉一部分。如果有笔记的话，做题的时候觉得自己没见过，回头找的时候就会翻笔记的时候就可以翻到，这样子遇到一次就会觉得“我操，原来我们是学过的”，印象就会加深。</p><p>毕竟人的精力是有限的，并不是你上课讲的所有东西学生都吸收了，所以当讲话的时候说，我刚刚说过这个东西你咋记不得，那也是很正常的事情，也不能因此来谴责别人。</p><h2 id="2019-07-10"><a href="#2019-07-10" class="headerlink" title="2019-07-10"></a>2019-07-10</h2><p>只知道和相信见过的事情。</p><blockquote><p>其次，他尖銳地指出了中國優秀學生的重大問題：眼界狹隘。其實我們大多數人並不缺乏能力，而是囿於見識，只敢走前人鋪好的道路。一方面這是承擔風險與規避風險的問題，另一方面這是多數人缺乏廣闊的視野。許多人並非不是雄心勃勃，我相信願意背井離鄉去美國留學、工作、移民的人肯定不是膽小如鼠，只求穩妥的人，而是許多人只看到了自己前輩走過的道路，沒有另闢蹊徑的意識。</p></blockquote><p>那么怎么才能去相信和创造没有见过的事情？抽象。</p><h2 id="2019-7-16"><a href="#2019-7-16" class="headerlink" title="2019-7-16"></a>2019-7-16</h2><p>游戏一个最重要的元素就是有限（所谓核心玩法）。比如带有回合战斗要素的话，很多事件的解决会归到回合战斗上面来。那么如何将自己游戏的那个有限合适地传递给玩家就很重要了。</p><p>东方是一个充满了设定的游戏，核心玩法是符卡战斗（也就是STG），而游戏中的设定是“为了解决争端，将用符卡进行裁断”，把游戏的叙事和核心玩法结合起来。</p><p>如龙的背景是黑道，核心玩法是赤手干架，黑道自然经常打架和被打架，其支线任务大多数也会突然来一场架打，也是结合了背景设定和玩法。</p><p>荒野之息解决问题的方式并非特定的一种，没有限定核心玩法，这也是其被人称道的特色之一了。</p><p>所以要么得扩展自己游戏的系统，要么就把游戏的核心系统和游戏叙事结合起来，才能够真正称为一个游戏。如果一个游戏的系统或者叙事能够换成任意其他形式，那实在不能把“好游戏”的名头安在它上面。</p><h2 id="2019-7-16-1"><a href="#2019-7-16-1" class="headerlink" title="2019-7-16"></a>2019-7-16</h2><p>沉迷《如龙0》三天了。</p><hr><p>游戏里的两个主角都是极有个性的人物。到游戏第三章，二号主角真岛吾朗首次登场了。真岛是一个大型夜总会<strong>GRAND</strong>的大堂经理，他在第三章的开头处理了一件店里的闹事。这件事的起承转合都非常有意思，可以说是危机公关的很好的一个例子。</p><p>一开始，闹事的人摸陪酒女娃的胸，并且打了过来管事的服务员。这个时候，整个夜总会的场子都安静下来了，本来开心热闹的人们都被压制住，醉酒的人甚至冷静下来，不再放纵自己。此时，真岛出场，并且用看起来很礼貌其实有点惹人恼的方式与闹事人交涉。自然，闹事人被惹毛了，然后开始打架。这一段游戏的演出效果非常精妙——真岛呼唤乐队开始演奏点燃玩家的情绪，似乎又暗含着乐队成员相信真岛能让事件平息而如常表演。真岛秉承“顾客就是上帝”的做法，并不主动出招，借力打力制服闹事人。</p><p>闹事人酒精上头之后打拳消耗了体力，脑子也清醒了一些。累趴的闹事人正被两个服务员准备架出去扭送警局，但真岛却叫住了他们两个。精髓就在，真岛说，实在不忍心看到客人变成罪犯。不如让客人请全场喝酒吧——毕竟客人是房地产高层，钱多到手软。闹事人顺水推舟，而真岛的免费畅饮提议也让全场的气氛再次活跃起来了。</p><p>在鸦雀无声之时，处理好事件，同时又一次点燃全场，帅炸了好吧。</p><p>不过后来，免费畅饮期间有客人点了价值400万日元的酒。就当玩家和GRAND店长一样，纳闷这人是谁的时候，真岛独自去和点酒的客人交涉，继而引出了真岛线的后续故事。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;与时间一起。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;2019-12-22&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#2019-12-22&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;2019-12-22&quot;&gt;&lt;/a&gt;2019-12-22&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;责任。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FF14。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      
    
    </summary>
    
      <category term="Nikki" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Nikki/"/>
    
    
      <category term="Nikki" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Nikki/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>知彼：好好说话</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2019/02/04/%E7%9F%A5%E5%BD%BC%EF%BC%9A%E5%A5%BD%E5%A5%BD%E8%AF%B4%E8%AF%9D/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2019/02/04/知彼：好好说话/</id>
    <published>2019-02-04T01:37:38.000Z</published>
    <updated>2019-10-26T15:10:21.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果只是总结精要之处，复习的时候就没有听课时的恍然大悟，所以我会在每一课把分析拿出来。</p><p><strong>好好说话，就是要从好好做人好好做事开始。</strong>——胡渐彪</p><h2 id="要辞职，怎么说？"><a href="#要辞职，怎么说？" class="headerlink" title="要辞职，怎么说？"></a>要辞职，怎么说？</h2><p>人对辞职的看法不一，这里提出的</p><blockquote><p>每换一份工作是资历和人脉的积累，而不是和过去斩断关系。</p></blockquote><h3 id="观念更新——把辞职这件事扳成了经历"><a href="#观念更新——把辞职这件事扳成了经历" class="headerlink" title="观念更新——把辞职这件事扳成了经历"></a>观念更新——把辞职这件事扳成了经历</h3><p>所以这一期的要点都和延续自己的职业生涯保持一致。告知去处、慎选理由、表达感激，都是不会给对方留下坏印象。印象可以传递给其他人，因此还是好好塑造一下。其他论据都是附加的好处，比如对方会和你聊聊如何改进自己。</p><p>从这个角度说，和平分手比较好。</p><h3 id="观念更新——别人不可能因为你的评价而改变性格，他们只会改变对你的评价。"><a href="#观念更新——别人不可能因为你的评价而改变性格，他们只会改变对你的评价。" class="headerlink" title="观念更新——别人不可能因为你的评价而改变性格，他们只会改变对你的评价。"></a>观念更新——别人不可能因为你的评价而改变性格，他们只会改变对你的评价。</h3><p>所以激将法不是对谁都适用。自己说自己就好了，他人不一定吃这套。</p><p>延伸出来，离开的理由这一步选择说自己难以改变的部分，更好让对方接受（塑造形象得让对方接受）。</p><h3 id="技术细节"><a href="#技术细节" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li>理由不建议用薪水和同事关系。</li><li>未来的发展不建议撒谎扯把子。我觉得本质不止这个。</li></ul><h2 id="【谈判】如何砍价"><a href="#【谈判】如何砍价" class="headerlink" title="【谈判】如何砍价"></a>【谈判】如何砍价</h2><p>别人想要你，总得对他有好处；就算实际上没有，可以像这节课一样在心理上构造出来。</p><blockquote><p>给对方制造一定的成交预期，因为如果你只是简单地在店里逛一圈就出去了，他只会觉得不就是少赚了一笔钱吗？多大事呢，但是如果你先给他一种稳赚的感觉，然后再突然撤出。他就不会只是简单的觉得少赚啦，他会觉得自己亏了，而为了止损他才会愿意给你让步。</p></blockquote><p>共同的敌人，意思是“我不谈了都赖他”，让对方也这么认为。而不是“我不谈了，因为我们两个谈不妥”。这个主要为了不让对方觉得你爱来不来，要让对方觉得你不继续谈是受客观因素影响，可惜。</p><blockquote><p>设置安全网，有一个虚拟的第三方的敌人，可以让你们同仇敌忾。</p></blockquote><p>还是有一个，前进不成也不要把前路断了，的思想。</p><h3 id="观念更新——谈判谈的是心理满足"><a href="#观念更新——谈判谈的是心理满足" class="headerlink" title="观念更新——谈判谈的是心理满足"></a>观念更新——谈判谈的是心理满足</h3><p>物理资源作为筹码，只是心理满足的一个子集——我得到这么多东西，够了。这节课介绍的另一个满足是把对方的赚取心理变成止损心理，虽然不一定有效- -</p><h3 id="技术细节-1"><a href="#技术细节-1" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li>拔高对方的预期，让对方觉得已经到达了理想中的未来，才能让对方不想你走。</li><li>突然走掉。</li></ul><p>被识破了就难受了= =+</p><h2 id="如何快速自我介绍"><a href="#如何快速自我介绍" class="headerlink" title="如何快速自我介绍"></a>如何快速自我介绍</h2><p>如果注定呆的时间比较长，其实不用太想办法这么做，比如同班、已经入职。重点在于短时间。</p><h3 id="观念更新——面试自我介绍目的是让对方记住"><a href="#观念更新——面试自我介绍目的是让对方记住" class="headerlink" title="观念更新——面试自我介绍目的是让对方记住"></a>观念更新——面试自我介绍目的是让对方记住</h3><p>而不是真正的自我介绍。</p><blockquote><p>你回忆一下面试时的场景啊，主考官从一堆文件里抬起头来看你一眼，说你是王富贵啊，介绍一下自己吧， 你就傻乎乎地接着说，我叫王富贵，哪里人，什么学校毕业，有什么工作或者实习的经验得过什么什么奖之类的，你看啊，这就是个坑吗？</p><p>你以为你进来的时候主考官在看什么， 就是在看你的简历吗？他让你介绍一下你自己，你就把简历再念一遍，你去欺负人家不识字吗？你要从考官的角度去想，他一天面试那么多人，头都是大的。</p></blockquote><h3 id="技术细节-2"><a href="#技术细节-2" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li>绰号是一个好办法，但是不能自嗨。</li><li>描述自己已经和对方在一起的场景，但是不能自嗨。</li></ul><p>不能自嗨。</p><h2 id="【沟通】如何道歉"><a href="#【沟通】如何道歉" class="headerlink" title="【沟通】如何道歉"></a>【沟通】如何道歉</h2><h3 id="观念更新——道歉不是用来澄清，而是抚慰他人"><a href="#观念更新——道歉不是用来澄清，而是抚慰他人" class="headerlink" title="观念更新——道歉不是用来澄清，而是抚慰他人"></a>观念更新——道歉不是用来澄清，而是抚慰他人</h3><p>仔细想想道歉的目的，的确是想让对方平静下来。</p><h3 id="技术细节-3"><a href="#技术细节-3" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>不能说这件错没有那么严重。“多大点事儿”，去你妈的。</p><p>我觉得，“没想到会变成这样”不会怎么触怒人，不过如果对方在气头上就不好说。</p><blockquote><p>在别人眼中这就不是道歉，而是辩解。他们就会以最敌意的方式解读，然后对你产生更加吹毛求疵的攻击。</p></blockquote></li><li><p>不试图澄清说自己要负的责任并没有那么大。</p><p>“要是你来也会做成这样。” 猝。</p></li></ul><p>其实本质上都是淡化某个事情，一是淡化事情，二是淡化自己——没诚意。</p><h2 id="【沟通】如何向另一半道歉"><a href="#【沟通】如何向另一半道歉" class="headerlink" title="【沟通】如何向另一半道歉"></a>【沟通】如何向另一半道歉</h2><p>和<a href="#[沟通]如何道歉">上一段儿</a>道理相通。马薇薇的说服方式，依然是树靶子。先否定一个，再提出自己。</p><blockquote><p>很多民间智慧教你的招数，简单，就是让你忍着，对方发火的时候就下跪。这些呢，我们都耳熟能详了，可是真的能够解决问题嘛？其实你会发现啊，发火的那方觉得窝火，因为他被你的下跪给怼回去了，你没有解决它的真实关切。而你作为下跪的这一方啊，心里也觉得憋屈，因为你觉得自己没有真正犯错。</p></blockquote><h3 id="观念强调——道歉不是用来澄清，而是抚慰他人"><a href="#观念强调——道歉不是用来澄清，而是抚慰他人" class="headerlink" title="观念强调——道歉不是用来澄清，而是抚慰他人"></a>观念强调——道歉不是用来澄清，而是抚慰他人</h3><h3 id="观念更新——常见的争执都是小情绪"><a href="#观念更新——常见的争执都是小情绪" class="headerlink" title="观念更新——常见的争执都是小情绪"></a>观念更新——常见的争执都是小情绪</h3><blockquote><p>你没有在小事上体谅我，所以你让我没有安全感了，我必须骂你一顿。通过你的让步和道歉，让我重新感觉到你爱我。</p></blockquote><p>但是指出来就不好了。</p><blockquote><p>这个时候啊，就事论事只能有一个结果，就是让你发现我小题大做。谁要知道你迟到是因为堵车，忘了打电话回家，是因为太忙，在我朋友面前说错话，是因为你太粗心，我要知道的事，你还爱我，并且为表现的不够爱我而自责。<br>真正的体贴是看破不说破，给对方台阶下</p></blockquote><!-->> 他不讲道理，你就据理力争，他会不会觉得虽然我那么不讲道理，我也知道。可是你这么跟我讲道理，而不照顾我的情绪和面子，是不是更加不讲道理呢？>--><h3 id="技术细节-4"><a href="#技术细节-4" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>既然知道发火的原因都是小情绪，那么就得先找到小情绪是什么。大部分都是上面说的“你不爱我了”，稍微变通下。</p></li><li><p>包装！好难啊。</p><blockquote><p>把对方真正生气的那点小理由进行合理化的包装，创造出一个正确的错误。也就是说，这既要是个严重的错误，让他觉得他发脾气是合情合理的；又要具有一定的正当性，让他觉得你犯错也是情有可原的，甚至还能反过来证明你是多么的在乎。</p></blockquote><p>她举的两个例子，也不完全是她说的解决方法，因为“觉得你犯错情有可原”简直无法达成。所以总结成<code>生气有理+未来打包票</code>比较好。</p><blockquote><p>他女朋友难道不知道演唱会上起个哄很正常嘛，当然知道了。</p><p>比如啊，可以这么说：没有事先跟你说演唱会，让你突然面对这样的场面，从而产生了误会，这完全是我不对，我一直啊，只觉得我爱你就够了，我们互相有信心就够了，却忘记了你对我的信心，是需要我不断证明才能建立起来的。以后我保证所有行踪都提前告诉你好吗？</p><p>我一直觉得呀，我自己录音的是我自己扛下来就行了，却忘了从工作大局的角度着想，没有能及时跟你汇报我的进度和一些思想的细节。我保证以后工作中遇到拿不准的问题，要及时向您汇报。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【沟通】别人道歉时怎么应对"><a href="#【沟通】别人道歉时怎么应对" class="headerlink" title="【沟通】别人道歉时怎么应对"></a>【沟通】别人道歉时怎么应对</h2><p>目的是不让对方尴尬，给对方面子。</p><h3 id="观念更新——你接受道歉的话，道歉方怎么想"><a href="#观念更新——你接受道歉的话，道歉方怎么想" class="headerlink" title="观念更新——你接受道歉的话，道歉方怎么想"></a>观念更新——你接受道歉的话，道歉方怎么想</h3><blockquote><p>可是人性是很怪的，当时道歉的时候很多人是真心的，可是事后会想一下：你就这么接受了，你一点都不顾及我的面子呀。</p><p>如果你不接受他的道歉，他就得死在你家。可是如果你完全的接受他的道歉，就显得你太过于倨傲，默认了这个事儿就都是对方的错。但是如果你不完全接受，双方就会发生拉扯，廉颇就会拼命的去跟你说，都是他的错，然后你又说都不是他。</p></blockquote><h3 id="观念更新——道歉方情绪太激动其实很尴尬"><a href="#观念更新——道歉方情绪太激动其实很尴尬" class="headerlink" title="观念更新——道歉方情绪太激动其实很尴尬"></a>观念更新——道歉方情绪太激动其实很尴尬</h3><blockquote><p>其实道歉的时候你不要情绪太激动，你不要以为这是表现你的诚恳和诚意。很多时候呢，反而会给被道歉的人施加压力，他心里会觉得我才是那个受损方好不好，是应该你来安抚我的情绪啊。</p></blockquote><h3 id="技术细节-5"><a href="#技术细节-5" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>挑一个自己的小错。</p></li><li><p>扯一个和道歉的事情/双方的对错无关的。</p><blockquote><p>像负荆请罪这样的事情啊，应该是我向您做。但是我们这些文人太矫情，没有这样的勇气，您能有这样的勇气，真的很佩服你。看这句话的意思是说对错在先不管，反正您这个负荆请罪的勇气是比不了的。你把这个话题啊，就从双方的对错引到了别的地方。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【沟通】如何和陌生人聊天"><a href="#【沟通】如何和陌生人聊天" class="headerlink" title="【沟通】如何和陌生人聊天"></a>【沟通】如何和陌生人聊天</h2><p>本体是如何在酒桌上聊天，但实际上也可以在撩人尬聊的时候用，因为都是陌生人聊天。</p><h3 id="观念更新——酒的作用是让人放开"><a href="#观念更新——酒的作用是让人放开" class="headerlink" title="观念更新——酒的作用是让人放开"></a>观念更新——酒的作用是让人放开</h3><h3 id="观念更新——别人觉得你会聊天，意思是别人说话更多"><a href="#观念更新——别人觉得你会聊天，意思是别人说话更多" class="headerlink" title="观念更新——别人觉得你会聊天，意思是别人说话更多"></a>观念更新——别人觉得你会聊天，意思是别人说话更多</h3><blockquote><p>所谓的会聊天啊，是让对方能够对着你知无不言，言无不尽， 饭局结束都觉得意犹未尽，所以我们要选择一个适合对方的话题。</p><p>大部分人类都是自恋的，他喜欢做的事，一定是他喜欢聊的事。</p></blockquote><h3 id="技术细节-6"><a href="#技术细节-6" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>如何延续话题。交叉使用what-which-why-how。</p><blockquote><p>你喜欢什么，哪个种类，为什么，以及你是怎么做到的呢？</p></blockquote><p> 自身的例子。</p><ul><li>你学什么专业的？</li><li>公共事业管理类。</li><li>（懵逼，完全不懂，抛出一个问题）那是不是和中国国情相关联啊？</li><li>是啊。</li><li>那以后一般在什么单位工作呢……blahblah</li></ul></li><li><p>夸夸他。</p><p> 夸得不能太直：</p><blockquote><p>爱运动的人的优点并不是爱运动，爱读书人的优点，也不是爱读书。爱讲自己孩子生活趣闻的人的优点，也不是爱孩子。</p><p>你必须赋予人家的爱好，一个它的主人都没有想到过的 nb 意义</p></blockquote><p> 不能太苍白</p><blockquote><p>在社交场合中上来就恭维对方，显得要么过分功利，要么过分虚伪。而在 一个热络的对话之后的恭维啊，才能让人感觉到真诚，觉得你懂自己，进一步觉得你值得结交。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【沟通】应对你行你上"><a href="#【沟通】应对你行你上" class="headerlink" title="【沟通】应对你行你上"></a>【沟通】应对你行你上</h2><p>暂时只能想到，对方说“你行你上”是因为该做的事没做好被骂了。这个时候心情肯定特别烦躁，一般不应该继续跟对面吵。确实只能像邱晨说的，说理无用，只能保住自己面子，就沟通而言这一课意义不大，因为这是呛声。</p><blockquote><p>对方之所以会产生谁行谁上这样的反弹，是因为对方对自己的角色认知和你不一致，或者对方压根不想承担他角色对应的责任</p></blockquote><h3 id="观念更新——重点不在于驳倒对方，在于自己不犯同样的错"><a href="#观念更新——重点不在于驳倒对方，在于自己不犯同样的错" class="headerlink" title="观念更新——重点不在于驳倒对方，在于自己不犯同样的错"></a>观念更新——重点不在于驳倒对方，在于自己不犯同样的错</h3><p>这里，犯错就是说出你行你上这句话。这句话简直闻者流泪见者伤心。</p><h3 id="技术细节-7"><a href="#技术细节-7" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><p>一切基础都是对方对你说了“你行你上”。</p><ul><li><p>我不需要上，自己根本没有做事的必要。例子是菜难吃和下厨，小说烂和写作，可以多想几个免得对方听腻了觉得你傻逼。</p></li><li><p>你行你上这个糊话，不是正面回应，在诡辩。</p><blockquote><p>责任是必须履行的，但是能力不是必须使用的。</p></blockquote></li><li><blockquote><p>如果我们只谈做好做不好这种事，就掉进了对方的陷阱。正确的做法是要回应就要锁定对方的真正责任，那就是占据了机会。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【说服】如何对上级说不"><a href="#【说服】如何对上级说不" class="headerlink" title="【说服】如何对上级说不"></a>【说服】如何对上级说不</h2><p>其实他说的几个步骤都挺自然的想起来，先假装同意，然后却说不同意的理由，最后交给他决定。</p><p>不，这么总结，反而会让人觉得说话的人找打，阳奉阴违。所以要使用的时候，不能在假装同意环节表现得很奇怪，不然是人都能觉察到异样。不，不能在任何一个环节表现得很奇怪，小心思会被看穿。主要就是你能不能让上级有面子地下台。</p><p>这已经不是我想要的说话技巧了，这盘棋更大。</p><h3 id="观念更新——既不是完全不讲道理，也不会完全客观中立。"><a href="#观念更新——既不是完全不讲道理，也不会完全客观中立。" class="headerlink" title="观念更新——既不是完全不讲道理，也不会完全客观中立。"></a>观念更新——既不是完全不讲道理，也不会完全客观中立。</h3><p>正态分布。</p><blockquote><p>你如果有抗拒，他的第一反应，肯定不是我哪里不对，而是你在偷懒 </p></blockquote><h3 id="技术细节-8"><a href="#技术细节-8" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li>成本计算环节其实还是蛮有用的。一般有想法的人并不知道理想和现实的鸿沟，那就给他看。</li></ul><h2 id="【沟通】如何做好的聆听者"><a href="#【沟通】如何做好的聆听者" class="headerlink" title="【沟通】如何做好的聆听者"></a>【沟通】如何做好的聆听者</h2><p>在<a href="#【沟通】如何和陌生人聊天">【沟通】如何聊天</a>也提到过，别人觉得你会聊天，是因为别人说得多。所以这一条算是那条的技术细节。</p><h3 id="观念更新——同感泡沫"><a href="#观念更新——同感泡沫" class="headerlink" title="观念更新——同感泡沫"></a>观念更新——同感泡沫</h3><p>太容易得来的会引起疑心，看情况吧。要想理解这个，首先得自己遇到别人的廉价同感。</p><blockquote><p>千万别轻易说，我明白你的感受，我理解你的心情，你的处境啊，我都懂。你可能会纳闷，唉，很多口才教科书都说我们应该在交谈中有同理心，感对方之所感，这些话不正体现同理心吗？可是反过来想，你要真有同理心就该知道，轻易在口头上表示理解对方，反而容易激起对方的不愉快。</p></blockquote><h3 id="技术细节-9"><a href="#技术细节-9" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>反馈。被拆穿了就不好了，比如瞎点头。</p></li><li><p>重复。真的好用！像谈话里用的夸张语气巨搞笑：“等等，所以说是”/“你的意思是说”+原句。</p></li><li><p>不熟悉的时候，引导话题。</p><blockquote><p>唉，你喜欢喝酒吗？我挺喜欢喝啤酒的，如果下属就回答四个字，我不喜欢，那这交谈就尴尬了。</p><p>您喝啤酒的时候一般配什么吃的呢？</p></blockquote><p>“我不喜欢”真的是把天聊死的典范。傻不傻，人家真的想问吗，真的想喝酒吧。</p></li></ul><h2 id="【谈判】跳崖砍价"><a href="#【谈判】跳崖砍价" class="headerlink" title="【谈判】跳崖砍价"></a>【谈判】跳崖砍价</h2><p>逐步后退就是温水煮青蛙，会激发人的得寸进尺想法。另外，说底线次数多了，会让底线这个词变得廉价——狼来了。</p><h3 id="观念更新——逐步后退不一定会收敛"><a href="#观念更新——逐步后退不一定会收敛" class="headerlink" title="观念更新——逐步后退不一定会收敛"></a>观念更新——逐步后退不一定会收敛</h3><blockquote><p>你每次让步时都会强调这已经是最后一件。说这个是我的底线。但一旦压力来临，谈判濒临破局时。又会再多让一点点。以至于你前面那些警告与声明。最后都会变得毫无意义、毫无威胁性的。</p><p>请问，你会相信吗？你会松手吗？你是不是会觉得不管了，总之再给他点压力试试看。</p></blockquote><h3 id="技术细节-10"><a href="#技术细节-10" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>不轻易退让。这个重点就在于，你得清楚这是一种战术，不能听着对方讲话就顺着他来了。</p></li><li><p>大幅度让步，要在对方接受范围之外，自己的接受范围内。</p><p>看情况吧不在范围也没辙- -经验问题，得学会感知。</p></li><li><p>让一大步之后一定要说清楚，你再向前一步就是欺人太甚。</p><p>最后他的另一个例子中理由是，中彩票了，说明这个欺人太甚也有其他的分支，就是说你不能给对方还嘴的理由。如果对方想让你再给钱，总得类似中彩票一样天上掉馅饼，可是这个几率很小。</p><p>大概是这样。</p><blockquote><p>让人家觉得唉，这个机会再不把握好还真是没下次。而且相较于你之前态度的强硬现在你愿意松口，他们都得领你这个情。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【辩论】认真你就输了"><a href="#【辩论】认真你就输了" class="headerlink" title="【辩论】认真你就输了"></a>【辩论】认真你就输了</h2><p>主题是辩论，所以目的不是解决问题而是刚对手，这个前提要搞清楚。</p><blockquote><p>这种化道理讨论为态度讨论的语言权利关系争夺手法，的确是很多不善于讲道理，却善于挖苦别人的语言流氓经常采用的下流手法。</p></blockquote><h3 id="观念更新——吵架的目的"><a href="#观念更新——吵架的目的" class="headerlink" title="观念更新——吵架的目的"></a>观念更新——吵架的目的</h3><p>吵架本身并不能帮助得到话语权力，我觉得还是发泄情绪。但是要会发泄，不然就是撒泼男女vs人气怪物（礼貌地骂人）。</p><blockquote><p>一个问题的解决方法往往是由更有话语权力的人来提出的，而不是一个被气得满脸通红的人来提出的，所以吵架有且只有一个目的，争夺话语权力，并且提出自己的解决方案。</p></blockquote><h3 id="观念更新——解决冲突的意义"><a href="#观念更新——解决冲突的意义" class="headerlink" title="观念更新——解决冲突的意义"></a>观念更新——解决冲突的意义</h3><p>不仅解决了冲突本身，也提高了自己在他人心中的评价。</p><blockquote><p>人际沟通，经常会遇到冲突，遇到冲突就回避，也许会显得有礼貌，但是会使你唯唯诺诺，永远不能成为解决问题的人，从而变成人群中永远的从属者。冲突的理性解决是谈判或者辩论。 但是遗憾的是，当对方不讲道理只会人身攻击的时候，这场谈话毫无疑问的会走向最极端的吵架。在吵架中取得话语权力，并且将对方重新引向理性的谈判 或者辩论，这才是现代人际沟通的王道。</p></blockquote><h3 id="观念更新——呛对手等于加强自己"><a href="#观念更新——呛对手等于加强自己" class="headerlink" title="观念更新——呛对手等于加强自己"></a>观念更新——呛对手等于加强自己</h3><blockquote><p>当对方在自己的道理领域觉得自己理亏的时候，是他话语权力最弱的时候，我们要趁势 把它拉入自己的道理领域</p><p>当对方话语权力最小的时候，用降维打击的方法彻底取得话语权力，提出自己的方案</p></blockquote><p>上面那句<code>自己的道理领域</code>是第二个技术，用对手的逻辑反驳对手。感觉难度挺大的，下面有个例子。</p><p>降维打击的意思是文明一点的人身攻击，指出自己的档次比对方高。</p><blockquote><p> 我们先是在吵架的目的上显得比对方更为成熟大气，完全不是为了发泄情绪。</p></blockquote><h3 id="技术细节-11"><a href="#技术细节-11" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>用对手逻辑反驳对手的例子。</p><blockquote><p>比如说我们很常见的那句认真你就输了。听到这句话， 你可以淡然一笑，对对方说，我们只是在讨论问题而已，你竟然在计较输赢。</p></blockquote></li><li><p>人身攻击的例子。</p><blockquote><p>所有的吵架目的其实都是为了解决问题，所以吵架本身就是一件很认真的事情，如果我们不认真的话，干 嘛在这里浪费时间吵架呢？我不知道认真会不会赢，但是我知道，所有的事情不认真就一定会输.</p></blockquote></li></ul><h2 id="【谈判】要求加薪"><a href="#【谈判】要求加薪" class="headerlink" title="【谈判】要求加薪"></a>【谈判】要求加薪</h2><p>这个还可以应用到什么场景呢？向对方要求更多的东西，而且是长期合作。</p><p>我觉得胡渐彪说的都挺有道理的- =+</p><p>里面一开始提到的两个方式确实很没水平，乞求和威胁法。好好说话的目的之一肯定是保持说话人之间的关系。乞求让人觉得不舒服，是因为说话对象会感觉被利用了善心；威胁法肯定会破坏关系的。</p><blockquote><p>乞求：你是在赌你老板的人品和心情</p><p>威胁：赌你老板在那一刻胆子有够小</p><p>咱们这两个方法啊，都是把谈判的基础都寄托在对方的人品和人格上了。这在谈判里头，我们认为是最吃亏的谈判处境，而因为你要知道，一场谈判中最怕的是你把最终决定权完全交托给对方</p></blockquote><h3 id="观念强调——不去做就没有结果"><a href="#观念强调——不去做就没有结果" class="headerlink" title="观念强调——不去做就没有结果"></a>观念强调——不去做就没有结果</h3><blockquote><p>如果你是在一家公司制度比较完善， 考核制度也比较健全的公司上班，其实我们是不怎么需要主动开口要求涨工资的。但是很不幸，我们大多人其实都是在中小型企业上班。换句话说，如果我们不主动向老板要求涨工资，那涨工资这件事情有时他还真就不会发生。</p></blockquote><h3 id="观念更新——和未来一致"><a href="#观念更新——和未来一致" class="headerlink" title="观念更新——和未来一致"></a>观念更新——和未来一致</h3><p>描述愿景也是好好说话喜欢用的一招。《高难度沟通》书里也说，人们更相信和未来一致的人？</p><blockquote><p> 加薪的时候，其实很多员工都是把重点放在我过去一年有多拼啊，我过去一年的成绩有多好， 但坦白说，对老板来讲啊，过去的就让它过去吧。普天下的老板在花钱的时候，他们的焦点永远都是在，我手上这一笔钱投下去对我未来可以带来什么好处，所以现在我们要给老板一个未来。</p></blockquote><h3 id="观念更新——涨工资在预算设定之前进行"><a href="#观念更新——涨工资在预算设定之前进行" class="headerlink" title="观念更新——涨工资在预算设定之前进行"></a>观念更新——涨工资在预算设定之前进行</h3><p>他的提议是提前一个缓冲，知道了目标后，能够在正式提出涨工资之前达到目标。</p><blockquote><p>你要知道，对公司来讲啊，给一个员工涨工资，就等于 在接下来那一年，每一个月，公司的成本都会往上调。如果老板在制定明年的预算时，他没 有预留出你那一份，那倒是他，就算再愿意给你加薪，他有可能是无能为力的。</p></blockquote><h3 id="技术细节-12"><a href="#技术细节-12" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>确认标准。说好了就不好再反悔，利用这一点。</p><p>为什么不再反悔呢？反悔会对人的形象有破坏性打击？</p></li><li><p>一来就说清楚目的，在这个情况下就不适用，谈判都需要诱导。</p><blockquote><p>千万不要一上来，就跟老板说啊，老板，我希望加薪到底行不行，为什么？因为这时老板很容易就可以找到方法把你给挡回去。比如说拖字诀——如果他跟你说，让我想一想，你能够怎么办，你总不成和老板说，不管你现在必须给我一个答案啊，那这个 时候会很不愉快吗？就算老板不使用拖字诀，他还可以随便挑你一个毛病，就把你给打回去。</p></blockquote><p>而且如果针对这个毛病争论起来，重点就错了。</p><blockquote><p>和老板谈判的时候，我们其实是正处在弱势方，我们基本上没有什么权力和资源和老板进行对等谈判，你问出一个客观标准，就能够让你和老板处在一个相交对等的关系 上，那么加薪不加薪就不再是老板要不要赏赐你的问题，而是给我加薪到底是不是合理的，或者加多少才是合理的问题。这个客观标准，是你和老板在接下来的谈判中一个最重要的谈判据点。</p></blockquote></li><li><p>确定标准之后，在工作达标与否的问题上进行拉锯战。比如我在这里多做了，虽然哪儿有点不足怎么怎么。这就不是这一讲的内容，需要联动其他的？</p><blockquote><p>我们要把我们的成绩报告尽量向老板所说的那个客观标准靠拢。</p></blockquote></li><li><p>没有必要在一次谈话里完成，可以有阶段性目标。</p></li></ul><h2 id="【沟通】避免沟通陷阱——两个版本"><a href="#【沟通】避免沟通陷阱——两个版本" class="headerlink" title="【沟通】避免沟通陷阱——两个版本"></a>【沟通】避免沟通陷阱——两个版本</h2><p>察觉别人的内心，需要细致。细致是一个总纲，现在讲总纲下的例子。</p><h3 id="观念更新——两个版本"><a href="#观念更新——两个版本" class="headerlink" title="观念更新——两个版本"></a>观念更新——两个版本</h3><blockquote><p>两个版本，意思是我们每个人在面对同一件事的时候啊，内心都有一套专属于自己角 度的版本，在我们自己所编写的版本中，你所有的行为都是有原因有苦衷的，而别人所有 来自外在的反弹与质疑，对你来说都是缺乏体谅的</p></blockquote><p>虽然我们在沟通时都会强调“我对事不对人”，但在每个人的心中，对于事实都有一套属于自己的版本。所以，我们就要了解，所有的沟通事实上都是在“对人不对事”。在沟通中，我们对于事实的每一个陈述，都是在以某种形式攻击那个拥有不同版本的人。<strong>囿于情绪和认知的不完全，我们往往意识不到“两个版本”的存在，而都误以为是对方不讲道理。</strong>这时候，冲突就不可避免地存留下来甚至爆发出来。</p><h3 id="技术细节-13"><a href="#技术细节-13" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>说简单点是站在对方角度考虑，先把视角拉到全局的高度——我知道你有可能是这么想的。他叫这个预防针。</p><blockquote><p>“抱歉，这或许未必是事实，但我难免会有这种感觉。”</p><p>“抱歉，这或许未必是事实，但我难免会觉得你这样做是对我的一种不尊重。”</p><p>“抱歉，我知道你希望我早睡，不是故意要干涉我的生活，但我总忍不住会有这种感觉。”</p></blockquote></li></ul><h2 id="【辩论】反应慢的应对"><a href="#【辩论】反应慢的应对" class="headerlink" title="【辩论】反应慢的应对"></a>【辩论】反应慢的应对</h2><p>我自己用得应该会少一点，就当被别人质疑的时候用吧。回头一看，必须是对方瞎怼，自己不占理那怎样都没办法。</p><p>强化一下</p><blockquote><p>辩论不是两个人之间比反映，看谁能噎死谁，而是要争取中立第三方的认同，把道理讲清楚才是最重要的。</p></blockquote><h3 id="观念强化——不要跟着对方的节奏"><a href="#观念强化——不要跟着对方的节奏" class="headerlink" title="观念强化——不要跟着对方的节奏"></a>观念强化——不要跟着对方的节奏</h3><blockquote><p>其实啊，很多的诡辩都是挖个坑让你跳，对方冷不丁问一个问题， 就是希望你快问快答，没时间思考，这个时候你千万不要跟对方赌气，你一块我也快，而是 要让节奏慢下来，你要经常问自己等等对方，这个问题跟我原本的逻辑是什么关系？</p></blockquote><h3 id="技术细节-14"><a href="#技术细节-14" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>复述问题。适用情景对方用奇怪的逻辑抬杠，然后自己一时间没有理清楚这个逻辑。</p><blockquote><p>你说我要吃鸡毛，没有啊，你为什么觉得我会要吃鸡毛呢？鸡蛋不好吃，为什 么就会要吃鸡毛呢？</p></blockquote></li><li><p>我觉得复述问题和慢慢来差不多，都是为了不跟着对方节奏。</p></li><li><p>第三个化繁为简，就是要带自己的节奏。抽象一下，通过对方的杠话蕴含的不同主题来引导话题。</p><blockquote><p>你说这个鸡蛋难吃，对方说你也就配吃鸡毛。你可以冷冷一笑， 慢悠悠地回答说，你无非是在质疑我的品味，你知道我去过多少种做法多少个产地的鸡蛋吗？你没吃过好的，有这种质疑也不奇怪。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【沟通】拒绝借钱岔开话题"><a href="#【沟通】拒绝借钱岔开话题" class="headerlink" title="【沟通】拒绝借钱岔开话题"></a>【沟通】拒绝借钱岔开话题</h2><blockquote><p>我不是在教你如何做一个奸诈的吝啬鬼，只是告诉你， 在遇到确实不想借钱的情况下，应该怎么说话，才能既不伤和气又保住钱。</p></blockquote><p>我觉得这一篇讲的很多东西都可以是观念更新……</p><p>第一招的少借不如不借，不能算作技术细节，而是不借的理由。</p><h3 id="观念更新——不想做帮人某件事儿，讨论重点不能放在这件事上"><a href="#观念更新——不想做帮人某件事儿，讨论重点不能放在这件事上" class="headerlink" title="观念更新——不想做帮人某件事儿，讨论重点不能放在这件事上"></a>观念更新——不想做帮人某件事儿，讨论重点不能放在这件事上</h3><!-- 就像“要求加薪”一章里 --><p>当然，前提是不想借钱。所以把金额问题扯到原因上。</p><blockquote><p>我完全理解这种本能反应，因为在我们心里，跟每个亲友的感情或多或少都跟某个具体的金额挂钩。</p><p>第二招叫做先问原因，别问金额。</p><p>只要我们从金额谈起问题的焦点就会一直在你身上，你舍不舍得这么多钱？你现在手头有多少钱？你觉得我们的关系值多少钱？这些问题你该怎么回答呢？</p><p>所以啊，你一定要把战场放在对方那里，因为原因那是对方的事， 给你一个合适的原因是他的义务。当然，有些理由真是不好拒绝，借不了那么多，干脆包个红包送给人家就 行了，对方也不可能真的挑你的理儿。</p></blockquote><p>这里回头看，只能扯到原因上吗？</p><h3 id="观念更新——借钱之后的生活会是怎样"><a href="#观念更新——借钱之后的生活会是怎样" class="headerlink" title="观念更新——借钱之后的生活会是怎样"></a>观念更新——借钱之后的生活会是怎样</h3><blockquote><p>请注意一个你相当不愿意借钱的人，向你开口的时候啊，<strong>往往就意味着他的自我感觉， 在你心里是很值钱的</strong>，你内心以为的那个数字跟他以为的那个数字压根不会是同一个数字。</p><p>你只要开始借钱，那基本上以后你们的关系就是催款关系</p><p><strong>你们会在不好意思的彼此哼唧之中，商量出一个居中的数字，而两个人都觉得自己亏了。</strong>再加上日后你不甘心的催债和他不以为意的拖延，早晚会绝交的。</p></blockquote><p>meta一点，好好说话系列其实都是说理型的，他们最喜欢用的招数就是描绘未来——这里为了说服听众/读者接受自己所说的招式，先描绘一个反向并且结果不好的未来。</p><h3 id="观念更新——向亲戚朋友借钱的理由"><a href="#观念更新——向亲戚朋友借钱的理由" class="headerlink" title="观念更新——向亲戚朋友借钱的理由"></a>观念更新——向亲戚朋友借钱的理由</h3><blockquote><p>在传统社会里，借贷关系之所以经常在亲友之间发生，是因为银行系统的不发达。在这个支付宝都能借钱的年代，遇事须要向亲友借钱的人，要么就是借贷数目远远大于他们的偿还能力，要么就是舍不得给利息嘛。</p></blockquote><h3 id="技术细节-15"><a href="#技术细节-15" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>拒绝最终步骤：给出相似的理由。</p><blockquote><p>如果对方说要买车，你就马上说自己正在筹备买房；对方说丈母娘压力太大，你就说老婆给他压力太大；对方说老板承诺的奖金没到位， 你就说自己的老板还拖欠工资呢。总之大家都是为了自己的美好生活，而在努力攒钱，对方脸皮再厚，<strong>也不会说你的美好生活可以先等等，我的美好生活比较急。</strong></p></blockquote></li></ul><h2 id="【演讲】如何在大家都不想听的时候说话"><a href="#【演讲】如何在大家都不想听的时候说话" class="headerlink" title="【演讲】如何在大家都不想听的时候说话"></a>【演讲】如何在大家都不想听的时候说话</h2><p>如果和台下观众意见一致，都觉得这是不必要的，那就用这招。但要是演讲人觉得确实重要，听众不觉得，怎么才能把听众的思维转变过来？比如赛后、训练后的讲话。</p><h3 id="观念更新——非讲不可不是展示自己，而是讲给合适的对象听"><a href="#观念更新——非讲不可不是展示自己，而是讲给合适的对象听" class="headerlink" title="观念更新——非讲不可不是展示自己，而是讲给合适的对象听"></a>观念更新——非讲不可不是展示自己，而是讲给合适的对象听</h3><p>婚礼上讲话讲给新人，广告念词讲给广告商，葬礼讲话讲给悲痛者。人们喜欢听自己本身就认同的话。</p><h3 id="技术细节-16"><a href="#技术细节-16" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>别假正经。心知肚明的事情，在对方觉得讨厌的时候，点破可以减轻这个情感。</p><blockquote><p>你认认真真的说一件大家都不那么爱听的事情，是很尴尬。但是更尴尬的事，你竟然假装自己不尴尬。</p><p>点破尴尬的好处是换了位置，<strong>你和观众的屁股就坐在了一条板凳上</strong>，接受起来就容易多了。</p></blockquote></li><li><p>该说的要说。什么是该说的？既然自己不想上台，肯定有人要求你去，那就要满足这个人的条件。或者说，你知道什么人在期待着你说一些他们想听的话。</p><blockquote><p>不管之前我们怎么调侃广告商，说他们比我们念广告，也不论之后我们有多少要加钱的调侃，一旦到了广告环节，还是必须一字不落的</p><p>小李子拿了奥斯卡，他的致辞一共两分半钟，感谢自己朋友十八代的话，老老实实地说了一分半，先感谢了观众，又感谢了其他竞争者，感谢了自己的剧组成员导演组影片的发行方经纪人，甚至包括自己的表演老师， 一丝不苟，一个人也没有遗漏，这是他的专业和责任。如果他上来，就说，我知道你们不爱听感谢的话，那我不讲了，我给大家讲几个段子乐一乐吧，这不但失了风度，也辜负了团队的期望。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【沟通】鼓励不上进者"><a href="#【沟通】鼓励不上进者" class="headerlink" title="【沟通】鼓励不上进者"></a>【沟通】鼓励不上进者</h2><p>不能直了，不能直了。</p><h3 id="观念更新——鼓励自己的话，不要拿来鼓励别人"><a href="#观念更新——鼓励自己的话，不要拿来鼓励别人" class="headerlink" title="观念更新——鼓励自己的话，不要拿来鼓励别人"></a>观念更新——鼓励自己的话，不要拿来鼓励别人</h3><blockquote><p>他会说瞧你这怂样没出息，甚至他还会拿这个需要鼓励的对象去跟其他人进行对比，说什么你看隔壁老王多牛逼啊，再看看你自己！</p><p>这些招数啊，拿来对付自己，可能还行，用来鼓励别人，别人用一句我只想做个平凡的人，就能把你噎的不知道怎么往下说。</p></blockquote><p>和别人对比，结合下面的不愿意和别人走同样的路。</p><h3 id="观念更新——最后的防线是不努力"><a href="#观念更新——最后的防线是不努力" class="headerlink" title="观念更新——最后的防线是不努力"></a>观念更新——最后的防线是不努力</h3><blockquote><p>我就想做个平凡人，这种话其实未必是真的放弃，可能是出于防御的心理，因为不努力，往往是一个人最后的安全区，遇到挫折，他会想，这可能不是我的问题，这不过是因为我还没有开始认真对待，我还没有开始努力。人人都喜欢劝其他人，别害怕失败，但他们不懂的是，真的令人害怕的，不是失败这个结果， 而是我怎么努力可能都没有用这种结论，因为这才是对一个人最全面最彻底的否定。</p></blockquote><h3 id="观念更新——不愿意和别人走同样的路"><a href="#观念更新——不愿意和别人走同样的路" class="headerlink" title="观念更新——不愿意和别人走同样的路"></a>观念更新——不愿意和别人走同样的路</h3><blockquote><p>一般人呢，其实都不太愿意直接去模仿别人的成功路径，因为那样，即便获得了成就，他也会觉得那不是他自己的。所以啊，鼓励人的时候最忌讳就是做比较，说什么你看人家老公，你看人家孩子，这样的结果，八成是这个老公和孩子<strong>会更不愿意去上进</strong>，那是因为他们会觉得我不想做别人的追随者，我宁愿跟他保持巨大的差距。这样至少我可以推说这不是差距，这是差别， 我们只不过是完全不一样的人罢了。</p></blockquote><p>这两句本来不怎么认同，细想了下确实人在丧的时候会这么想呢。</p><ul><li>即便获得了成就，他也会觉得那不是他自己的。</li><li>我宁愿跟他保持巨大的差距，这样至少我可以推说这不是差距，这是差别</li></ul><h3 id="技术细节-17"><a href="#技术细节-17" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>降低对目标的恐惧。有些人自己也没有意识到自己恐惧的其实是全面否定，以为自己害怕的还是失败。所以就先降低他们对失败的恐惧——不能直接这么说“不要怕失败”，绕一点：用可能性代替。</p><p>不对不对，用可能性代替是什么意思？做有些事情可以直接说，失败了没啥；有些事情看起来成王败寇，实际输了也不会怎么样的，就要减少压力了。</p></li><li><p>用可能性代替目标。针对不同的人需要不同的技术，有些人用目标就好点，不过有点硬。如果不清楚对方的性格，还是用软软的可能性好点。</p></li><li><p>营造愿景。又是你，但是这里真的很好用，虽然也许自己不能体会到自己说愿景时的期望，但要让别人有这个期望。</p><blockquote><p> 如果你想造一艘船，不要抓一批人来，让他们搜集材料，也不要指挥他们做这个做那个，<strong>你只要让他们渴望浩瀚的大海就行了。</strong>人嘛，都是这样的，你要他去做什么他就不乐意，但如果你谈的不是去做什么，而是去玩什么 吃什么享受什么。他不仅乐意听，还可能会为了实现这些想象去尝试去努力。</p><p>愿景啊，应该是一种改造而非具体的承诺</p></blockquote></li></ul><h3 id="【说服】说服别人改掉坏习惯"><a href="#【说服】说服别人改掉坏习惯" class="headerlink" title="【说服】说服别人改掉坏习惯"></a>【说服】说服别人改掉坏习惯</h3><blockquote><p>你要能深入的去理解人们做一个决定，保守一个承诺，改变一个习惯的内心活动</p></blockquote><h3 id="观念更新——谁不知道这是坏习惯呢"><a href="#观念更新——谁不知道这是坏习惯呢" class="headerlink" title="观念更新——谁不知道这是坏习惯呢"></a>观念更新——谁不知道这是坏习惯呢</h3><blockquote><p>坏习惯之所以难改，不是因为对方不知道，而且恰是因为知道了又改不掉，还形成了一套合理的说法。</p><p>在这种情况下，你越是强调这件事的坏处，人家就越是有逆反心理</p></blockquote><h3 id="观念更新——惩罚太严重，会让人破罐子破摔"><a href="#观念更新——惩罚太严重，会让人破罐子破摔" class="headerlink" title="观念更新——惩罚太严重，会让人破罐子破摔"></a>观念更新——惩罚太严重，会让人破罐子破摔</h3><p>人非圣贤，孰能无过。</p><h3 id="观念更新——需要奖励来刺激"><a href="#观念更新——需要奖励来刺激" class="headerlink" title="观念更新——需要奖励来刺激"></a>观念更新——需要奖励来刺激</h3><p>如果定的小目标本身（比如，减肥减到60kg）就能够让人产生成就感，其实这就是内部刺激，不需要外部刺激。</p><blockquote><p>这个奖励呢，既不能依靠对方天生的道德感，否则他早就自我改正了，又不能只是给他说改正后有什么好处，因为这些对方也都知道。那么在对方心中到底有什么东西可以当成是改正坏习惯的奖励呢？每个人喜欢的都不一样。</p></blockquote><h3 id="技术细节-18"><a href="#技术细节-18" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>先定一个小目标。</p><blockquote><p>比如说你跟一个女孩子保证说我保证会让你一辈子幸福快乐，人家高兴一阵子就过去了。可是如果你说我保证每年会带你出国玩一趟，这就是一个具体可执行的承诺了。</p><p><strong>所以要记住承诺越具体越有达成的可能，对方越会当回事儿。</strong></p></blockquote></li><li><p>犯错有补救，对应上面的惩罚太严重，太严重就是没有补救的意思。</p><blockquote><p>减肥的话，与其冰箱里什么都没有，最后饿的受不了叫外卖，还不如备点应急的食品，防止万一坚持不下来，总比临时起意买一堆垃圾食品来吃好吧。</p></blockquote></li><li><p>奖励来刺激他。可以采用坏习惯本身作为奖励。</p><blockquote><p>绝大多数的坏习惯都不是像毒品那样，一点都不能沾的东西。像什么懒惰呀，拖延哪，玩网游啊，好吃啊，其实本身都不是什么大事，关键是不能过度。</p><p>用这个作为奖励，能起到激励的效果，又能让对方意识到把握这个度的重要性。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【沟通】如何让别人接受你的批评"><a href="#【沟通】如何让别人接受你的批评" class="headerlink" title="【沟通】如何让别人接受你的批评"></a>【沟通】如何让别人接受你的批评</h2><p>比起沟通，我更觉得这是说服。因为既然要批评别人，主要的说话人已经是自己了。另外，好好说话系列中，说服有一个要点就是把自己放在对方一条凳子上，这里第一个技术细节也是。</p><h3 id="观念更新——为什么要去批评人"><a href="#观念更新——为什么要去批评人" class="headerlink" title="观念更新——为什么要去批评人"></a>观念更新——为什么要去批评人</h3><p>用文字想清楚做这件事的目的，这样才可以和别人讨论。</p><blockquote><p>没有人喜欢被训斥，一般的正常人呢，也不会把训人当成爱好，<strong>只是你作为前辈或者头，阅历相对丰富，也更有大局观，更容易发现后辈或者下属在走一条已经被验明是错误的道路。</strong></p></blockquote><p>我们都是在父母的带领下走过来的，而他们都喜欢以下面这样行事。</p><blockquote><p>上一代的人在说服他人的时候喜欢营造权威感，因为这样比较令人信服。但是<strong>今天这个时代是一个权威逐渐被解构的时代，身份上的权威性，反而会成为说服过程中的绊脚石</strong>。</p><p>过去，晚辈的知识和技能完全通过长辈的传授获得。而现在，随着新技术革命的发展，年轻一代不仅有很多其他的途径来学习知识，还能不断地将他们对社会生活的理解和自己创造的新枝传递给他们的前辈。这种文化反哺的现象意味着长辈的权威已经逐渐不在了。</p></blockquote><p>批评人确实爽，但爽不是批评人的要点，而是提高对方。</p><p>目的正确性有了，接下来是方式。说话的目的一定要弄对。方式错了，还可以来一句“心是好的，做法有点问题，下次再改”。</p><h3 id="技术细节-19"><a href="#技术细节-19" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>以平辈自居，而非前辈或者是领导。</p></li><li><p>理解对方动因，以同理心来建立信任感。</p><p>重点在于，一般的批评者不知道对方的动因是什么，所以显得这一项特别重要。</p></li><li><p>用自己的错误来说明真正正确的做法是什么。</p></li></ul><p>上面三个其实都是拉近距离。坐在同一条凳子、站在同一条战线上其实也有拉近距离的感觉，不过重点还是说，不能和说服的对象对立这一层面。</p><h2 id="【沟通】相亲聊什么？"><a href="#【沟通】相亲聊什么？" class="headerlink" title="【沟通】相亲聊什么？"></a>【沟通】相亲聊什么？</h2><p>相亲的场景是最快速地获得某些信息，而不是等日后再来，所以就不能同甘，先看苦能不能共。</p><blockquote><p>你们能相处多久，不是有你们最开心的时候决定的，而是由你们最不开心的时候决定的。所以啊，像相亲的时候，除了开场找话题的时候特别需要交集，比如说聊一聊哪好玩啦，什么好吃了，其实进一步往深里谈，那是一定要谈一谈负能量的东西。</p></blockquote><p>还是觉得蛮神奇，是不是因为这是我新遇见的观点，从而让我转变呢？比如我以前觉得一个人喜欢什么可以用来判定一个人，现在听到一个还挺有逻辑的观点说对方不喜欢什么更有效果，那么我似乎倾向舍弃前者而只认后者。</p><p>另外，不一定非得是相亲，了解一个人就可以用到这个讲的。</p><blockquote><p>当然，我不是说啊，你第一次相亲的时候就要掐着点一口气问完。但是呢，在相处的过程中，越早知道越好，避免日后发生冲突，成本太高。而且啊，你会发现这些问题呢，也不只是在相亲的时候有用，只要你想了解别人的价值观，金钱和家庭观这样问都是最为有效的。</p></blockquote><h3 id="观念更新——决定长久的是不同之处"><a href="#观念更新——决定长久的是不同之处" class="headerlink" title="观念更新——决定长久的是不同之处"></a>观念更新——决定长久的是不同之处</h3><p>求同存异，还得看异存的下来不。</p><blockquote><p>万一你们俩最讨厌的东西正好是对方比较喜欢的东西，大家可以节省点时间嘛</p></blockquote><h3 id="技术细节-20"><a href="#技术细节-20" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><p>还是那句话，所有问题都不能直接问出来，而是要在适合的时机使出旁敲侧击法。</p><ul><li><p>欲知金钱观，问最浪费的消费。也就是最不愿意花钱的地方——还是一个存异是否成立的条件。</p></li><li><p>家庭观。其实我觉得这个蛮私人的，可能不会谈起来，直接问也很糟糕，所以引导法很重要。</p><blockquote><p>比如呢，唉，我跟你说啊，我跟我爸妈为了我找工作的事，没少抬杠。后来呢，我坚持要找自己喜欢的工作，他们就只能认了。唉，你们家会不会有这样的争论啊？</p><p>你看啊，这样的引导提问，对方啊一定会跟你谈他的家庭状况和各种关系。你也趁机啊，可以了解一下两个关键问题。第一是对方原生家庭解决矛盾的方式。第二是它在原生家庭中的话语权，而这些啊，对你们未来和原生家庭的关系都是至关重要的。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【谈判】旁敲侧击"><a href="#【谈判】旁敲侧击" class="headerlink" title="【谈判】旁敲侧击"></a>【谈判】旁敲侧击</h2><p>最近在步行街一篇谈追求别人的贴子里也看到了这个，印象瞬间加深。我觉得所谓利用心理学，就是拼别人的第一反应来引导，别人回过神了加强了警戒意识，这不就没效果了。和我一直以来的想法也是相同的，心理学研究里如果人意识到了这个研究项目的目的，偏差就会很大了——除非研究已知目的下的人类心理才是真正的研究项目；不过话又说回来，受试者其实依然不知道什么是真正目的。</p><p>Anyway，回到正题。直接问问不出来或者，问出来的是假的，那就用旁敲侧击。</p><h3 id="技术细节-21"><a href="#技术细节-21" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>好为人师纠正式引导法。</p><blockquote><p>你要知道我们人呢，有一个坏毛病，就是我们非常喜欢去纠正别人。像孟子就说过一句话，叫人之患在好为人师。借用这种喜欢纠正别人的心理，我们往往可以很有效的去引导别人吐露我们想要的资讯。</p></blockquote><p>其实我在聊天的时候也偶尔用到过。假如我们现在知道对方是A学校的，但是对方并不知道我知道，我不想对方知道我能够了解到他的背景。</p><blockquote><ul><li>你是A学校的嘛？</li><li>是啊</li></ul></blockquote><p>卒。也有可能反问，你怎么知道的？</p><blockquote><ul><li>你是B学校的么？</li><li>不是，A。</li></ul></blockquote><p>呃好像没有什么代表性，脑洞消除！再见！</p></li><li><p>刺激对方纠正你——姿态和语调。</p><blockquote><p>我们再来看第二步，姿态跟语调。你要知道啊，既然纠正式引导，那么最大的关键就是要如何诱使对方来纠正你，所以在说话的时候，你提出来的那个答案一定要表现出自信满满。</p><p>假如我是一个真正了解状况的人，结果呢？我现在看这个小王八蛋不知天高地厚，在我前面大放厥词，让我想要立马教他做人。</p></blockquote></li><li><p>刺激对方二号机——适度反抗。</p><blockquote><p>说的人觉得他已经纠正你了，你也认错了，他已经证明他是对的了，这个话题当然就不用再继续了。可是如果在这个关键时刻，你居然做出了我们刚才所说的适度的反抗，那结果会变成什么样呢？</p><p>善用这种适度的反抗，你从对方嘴里可以套取的资讯量往往超过你的想象。</p><p>不过呢，既然说是适度的反抗，那意思就是不能过量，否则你会引起两种反效果。</p><ul><li>第一种是心里想，唉，何必呢？只是聊聊天而已，何必跟人家吵？你要怎样就怎样</li><li>第二种心中一想：唉，等等他为什么反应那么剧烈，是不是我刚才讲太多了？</li></ul></blockquote></li></ul><h2 id="【沟通】表达感谢的时候需要注意…"><a href="#【沟通】表达感谢的时候需要注意…" class="headerlink" title="【沟通】表达感谢的时候需要注意…"></a>【沟通】表达感谢的时候需要注意…</h2><blockquote><p>如果只是真诚地说句谢谢，这个其实不用教，可是你往深里想啊，道谢其实是一个非常好的建立联系的机会。</p></blockquote><h3 id="观念更新——话题不能等着他来"><a href="#观念更新——话题不能等着他来" class="headerlink" title="观念更新——话题不能等着他来"></a>观念更新——话题不能等着他来</h3><p>和开头的引言一样，先想清楚自己说话的目的是什么。如果目的只是个感谢，那就感谢；如果另有加强联系的目的，就要用到这一课的内容。</p><p>转念一想，说话的目的必须要理性思考，而不是凭当前自己的状态决定。比如，因为当下精神不好而拒绝了学长或者老师的会谈，或者拒绝了和可能发展的异性约会。不过，如果拒绝表达得恰当，说不定还有第二次。</p><h3 id="观念更新——表达感谢有点尴尬"><a href="#观念更新——表达感谢有点尴尬" class="headerlink" title="观念更新——表达感谢有点尴尬"></a>观念更新——表达感谢有点尴尬</h3><blockquote><p>很多时候两个人除了多谢，多谢，哪里啊哪里之外其实没什么好聊的</p></blockquote><p>但是，帮忙是一个有来往的过程，能够利用起来搞好关系，何乐不为。</p><blockquote><p>心理学上有个说法，想取得别人的好感，最好是先制造机会让别人帮你一个小忙，付出一点沉默成本。然后呢，你在对她表示感谢，这个亲密感就建立起来了，比如说你要跟人拉近关系，有个很好用的小技巧，就是找人家借本书啊，请教个问题啊，一借一还道个谢，这不就聊上了</p></blockquote><h3 id="观念更新——感谢过度会引起反感"><a href="#观念更新——感谢过度会引起反感" class="headerlink" title="观念更新——感谢过度会引起反感"></a>观念更新——感谢过度会引起反感</h3><p>我记得哪里看到过，最讨厌的情况是，对方觉察到了你有企图啥的。这里让人不喜欢的是道德绑架——让对方觉得不继续帮你很不好，因此对方不开心了；反过来，如果让对方<strong>打心底</strong>觉得不帮忙很不好，这就对了。</p><blockquote><p>周老师，您能自费给我们办讲座，我们太感谢了，希望以后还能多见到您。</p><p>周老师，您对这个问题的讲解太有启发了，以后一定还要向您多多请教。</p><p>那你想想，我以后如果不想来了怎么办呢？或者是我想把机会再留给别人呢？你这么一说，我觉得有点尴尬了，<strong>嘴上可能说一定一定，可是心里怎么想啊，那就不一定了</strong>，你在对我表达感谢的时候，我很可能想的是怎样尽快结束这段对话，你的感谢不就是没效果了</p></blockquote><h3 id="观念更新——被人感谢，人会感觉不自然"><a href="#观念更新——被人感谢，人会感觉不自然" class="headerlink" title="观念更新——被人感谢，人会感觉不自然"></a>观念更新——被人感谢，人会感觉不自然</h3><p>主要是不能夸狠了，而且好好说话本身有一期就是说如何应对感谢，说明有的人并不懂得如何回复，所以就感到不自然了。</p><h3 id="观念更新——想要继续相处，得让对方说出来"><a href="#观念更新——想要继续相处，得让对方说出来" class="headerlink" title="观念更新——想要继续相处，得让对方说出来"></a>观念更新——想要继续相处，得让对方说出来</h3><p>如果想要继续求助，得让对方自发提供帮助。其实这个自发与否，对方的心态依然可以是不高兴，但这话语权力就落在自己这边了。你要求别人帮忙，别人说可以提供帮忙，虽然对方内心都可以是不情愿，但第二种情况对方不能说，你又欠我一个人情了。</p><h3 id="技术细节-22"><a href="#技术细节-22" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>怎么才能让对方自发提供后续帮助——说对方之前的帮助用处很大。只谈自己的收获，不谈对方做了什么/对对方的进一步要求。</p><blockquote><p>周老师，您自费给我们来办讲座，我们实在是太感谢了，这样的活动啊，一定会引发我们校内同学持续的热情。您这个头开的真好啊。</p><p>周老师，您的课对我们太有启发了，非常感谢，我们会对这个领域进行进一步的阅读和学习的。</p></blockquote><p>因为这是沟通，这边说完对方一定需要回应，但对方其实也不一定就会说“以后有机会继续合作”，关键在什么呢？打消顾虑，不能让对方觉得是道德绑架。</p><blockquote><p>明确让对方知道自己没有进一步的义务，打消对方的顾虑，对方没有了这个心结和防范，再来听你的感谢，就会比较容易真正的感动，反而会提高他进一步帮助你的可能。</p></blockquote></li><li><p>感谢的时候说帮忙的细节。这个其实回应了一开始说的情景，感谢的时候双方都没什么话说的尴尬。另外，缓解了对方不知道怎么应对纯感谢的失措，因为这样可以引出其他的话题，使得对方不一定需要正面应对感谢。</p><p>好像这里两个是同一点？都是缓解纯感谢的内容。</p><blockquote><p>比如妈妈织的毛衣。</p><p>比如说你可以夸毛衣织的好料子比外面买的暖和，穿起来实在。在技术性的细节上跟你妈说，这也就是表达感谢了吧，和风细雨润物细无声，大家心知肚明也不尴尬，气氛会好得多，你们那就可以继续往下唠了。</p></blockquote></li><li><p>联动其他某一期的内容，光谢谢对方，对方不会觉得什么。夸到点子（细节）上还能让人觉得你识货——对方对你的评价上升中。</p><blockquote><p>我们都希望自己是高尚的，但我们更希望自己是强大的。我们都希望得到感谢，但是我们更希望得到理解和对我们能力的肯定。你表达感谢，最终目的是为了增加对方的成就感，而这种成就感是在细节里面体现不是在高帽子里体现的。</p></blockquote><p>欧，这里说<code>最终目的是为了增加对方的成就感</code>，是吗？有点意思。</p></li><li><p>引出另外话题的例子。</p><blockquote><p>我实在不知道该怎么谢你，这个数据太重要了，我熬了好几个通宵翻了几十份文件都没有查到，都快急哭了，眼看这个报告就要泡汤了，死活写不出来，幸亏幸亏你能出现。</p><p>这个说法呀，就是把道谢放在细节里，而且接下来你就可以跟他聊，怎么查资料啊，该看哪些书啊，哪些网站比较靠谱啊？哪些专家比较权威啊？不至于你说个谢谢，大家都愣在那。通过这次感谢，既能拉近彼此的关系，又能进一步学到东西。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【说服】销售在于创造需求"><a href="#【说服】销售在于创造需求" class="headerlink" title="【说服】销售在于创造需求"></a>【说服】销售在于创造需求</h2><!--但是这一篇说的其实不是创造需求，还是一个下套的过程。当然 --><!--这前两点其实还好。最后说价格，不管怎么想都是在下套了。 --><p>创造需求本质上来说是下套。</p><h3 id="观念更新——不能只就事论事"><a href="#观念更新——不能只就事论事" class="headerlink" title="观念更新——不能只就事论事"></a>观念更新——不能只就事论事</h3><p>所谓创造，就是无中生有。</p><blockquote><p>消费者并不知道自己需要什么，这句话是真的，不过并没有什么指导意义，因为消费者不知道，也不意味着咱们就知道啊。</p></blockquote><p>那么怎么找到消费者的需求，就是这一课的内容了。</p><h3 id="观念更新——自信才能让人更积极的思考问题"><a href="#观念更新——自信才能让人更积极的思考问题" class="headerlink" title="观念更新——自信才能让人更积极的思考问题"></a>观念更新——自信才能让人更积极的思考问题</h3><p>愿景法在此。自信的人会往好的地方想，而且这个是<strong>自发的</strong>不是沟通对象给他描绘的。因此，会有好心情，接着就能接受更多选择。</p><h3 id="观念更新——表面上的相互独立，实际上不能控制变量"><a href="#观念更新——表面上的相互独立，实际上不能控制变量" class="headerlink" title="观念更新——表面上的相互独立，实际上不能控制变量"></a>观念更新——表面上的相互独立，实际上不能控制变量</h3><p>这里独立是概率意义上的，针对<code>从处境出发</code>这个细节。</p><blockquote><p>如果你去进行社会调查，很少人会说我特别爱吃泡面。【独立调查】</p><p>可是泡面呢，也的确是我们大部分人吃的比较多的一样东西，它往往都是在夜深人静的时候看着电视的时候，忽然心头 一动，唉，这个时候你就会觉得泡面是世界上最美妙的食物。【相关联】</p></blockquote><p>正例：</p><blockquote><p>比如说啊，过去超市里摆放商品都是按照分类来的，饮料，零食，电器家具都是泾渭分明，规规矩矩的。可是你想想啊，真的有人是这么过日子的吗？</p></blockquote><h3 id="观念更新——销售要站在对方的同侧"><a href="#观念更新——销售要站在对方的同侧" class="headerlink" title="观念更新——销售要站在对方的同侧"></a>观念更新——销售要站在对方的同侧</h3><p>好好说话除了愿景外的第二招。权游里Yara说服龙妈，印象深刻，都是想称王的女子。</p><p>销售的时候，怎么站在对方的同侧？误区就是先问预算，变成了adversarial，客户从0开始往上走，销售从最高点往下压。</p><blockquote><p>首先啊，消费者是来花钱解决问题的，花多少钱本身啊，它不是任务。没有谁真的就是拿 1 万块钱进来，花完拉倒的。</p><p>其次，先问预算不能催生新的需求，因为你一开始就已经把额度给框定了。</p><p>最后也是最重要的。 你这么一做呀，就等于把自己置于消费者的对立面，他带了钱，你负责把钱掏空，这不就变成攻防关系了吗？</p></blockquote><p>所以正确的姿态是，和客户一起往上走，一起吐槽价格。</p><h3 id="技术细节-23"><a href="#技术细节-23" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>从优点出发。因为自信让人积极思考并接受销售人员的说服，于是就要让客户自信，就要夸他（的优点）。</p><blockquote><p>我们一般来说啊，有一个常见的误区，就是以为需求总是对应着某种不足，所以我得先证明你有病，然后再说我有药啊。先指出你的不足，然后再卖东西给你啊。</p><p>这套方法在某种意义上是容易产生逆反心理的，而且最关键的是啊，它最多只能满足原来的需求，而不会带来进一步的需求。</p></blockquote><p>说别人的缺点很多时候都会产生逆反心理，要让对方越买越爽而不是越买越愁——体会到了！</p></li><li><p>从处境出发。思考关联性，典型例子就是钓鱼买鱼竿推销游艇，还有电视机+零食系列。</p></li><li><p>最后说价格。见上面<a href="#观念更新——销售要站在对方的同侧">观念更新</a>。</p></li></ul><h2 id="【谈判】开高价是有理由的"><a href="#【谈判】开高价是有理由的" class="headerlink" title="【谈判】开高价是有理由的"></a>【谈判】开高价是有理由的</h2><p>不开高价是心理原因，而不是说话技巧，所以题目叫<code>为什么你要敢开高价</code>。凡是心魔，都是觉得对方会怎么怎么样，那么解决办法就是探讨——对方真的是这样想的吗？所以我这个读书笔记最大的题目就是知彼。</p><h3 id="观念更新——不开高价是心魔"><a href="#观念更新——不开高价是心魔" class="headerlink" title="观念更新——不开高价是心魔"></a>观念更新——不开高价是心魔</h3><blockquote><p>内心深处是想要多开点价钱，但话到嘴边却怂了，怕吓跑人家</p></blockquote><p>这个心魔作祟，会导致与低价相对应质量的产品。</p><blockquote><p>他说好低价200，结果呢？回去以后自己又想。唉，这个案子钱挣得少，所以工作的时候呢，积极性不强，设计出来的东西呢，品质也不高。</p></blockquote><h3 id="观念更新——客户的思路并不是价格优先"><a href="#观念更新——客户的思路并不是价格优先" class="headerlink" title="观念更新——客户的思路并不是价格优先"></a>观念更新——客户的思路并不是价格优先</h3><blockquote><p>其实他们在心里啊，思考的顺序是这样的</p><ul><li>第一，他永远都是先想，这样东西到底够不够好，我究竟想不想要？</li><li>想要，他才会去想价格是不是能接受？</li><li>如果嫌太贵，则第三它就会开始想我能不能试着用更低的价格得到。</li></ul><p>所以请注意噢，真正会吓跑客户的，永远都是你所提供的那些服务或商品的品质，而不是价格。如果他们觉得你的东西够好，只是价格太高，则对方不但不会跑，他反而会留下来跟你叽叽呱呱地杀价，跟你谈判。俗话说，嫌货人才是买货人，就是这个道理，此时你一开始的高价，反而会成为有助于成交的筹码。</p></blockquote><p>这样一说，高价反而更应该开了。</p><h3 id="观念强调——高价更容易砍价"><a href="#观念强调——高价更容易砍价" class="headerlink" title="观念强调——高价更容易砍价"></a>观念强调——高价更容易砍价</h3><blockquote><p>开高价给人家砍价相比，你开低价日后再涨价，哪一个比较难？是的，如果你现在就不好意思开高价，那我告诉你，像你这种个性在之后一定更加不好意思开口要涨价。</p><p>就算你好不容易忍着忍着一张海报，200也把它设计的漂漂亮亮的，然后客户满意啦。下次人家还找你也掏200的时候，你说，嗯，这次我想要500，我靠，那不是更加容易被人骂狮子大开口吗？</p></blockquote><p><code>更加容易被人骂</code>针对一开始收高价被人说狮子大开口。</p><h3 id="观念更新——开高价在别人眼里是自信的体现"><a href="#观念更新——开高价在别人眼里是自信的体现" class="headerlink" title="观念更新——开高价在别人眼里是自信的体现"></a>观念更新——开高价在别人眼里是自信的体现</h3><p>自信和高品质有正相关性。</p><blockquote><p>当一个人敢开高价，就是因为他很有自信，它可以很理直气壮的告诉别人，我所提供的东西真的就是这么好，真的就是能值这么多钱。同时也因为他开了这样的价格，所以他对他自己也必须要有要求。回去工作的时候，我必须对得起我当时开出的支票，提供出让人骄傲的品质，而这就是一套良性循环。</p></blockquote><p>良性循环针对刚刚的恶性循环（价格低-不想做-品质差-价格理所当然地低）。</p><h3 id="技术细节-24"><a href="#技术细节-24" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><p>没什么技术细节，这一盘就是讲开高价的理由，重点都在观念更新里面。</p><h2 id="【沟通】和父母打电话"><a href="#【沟通】和父母打电话" class="headerlink" title="【沟通】和父母打电话"></a>【沟通】和父母打电话</h2><p>这个代表了什么：双方距离比较近，但是这个近是身份带来的（比如父母夫妻相互关心），不是爱好啊工作啊什么的带来的话题亲近。无法带来话题就没得聊，没得聊好像就展现出这俩人之间关系没那么亲。这个时候，聊些啥好呢？</p><p>这章的沟通并没有把完全话语权交给对方，或者说，交的不是话语权，而且别的什么我不知道的权力。</p><h3 id="观念更新——父母想了解你，要去满足"><a href="#观念更新——父母想了解你，要去满足" class="headerlink" title="观念更新——父母想了解你，要去满足"></a>观念更新——父母想了解你，要去满足</h3><blockquote><p>我每次都在电话里跟他们说，让他们少操心哪。大哥，你父母还每次都让你早睡早起多吃饭呢，你听进去了吗？你越是<strong>大而笼统</strong>的说一句，一切都好，请放心，父母越是不放心，他们会觉得你在报喜不报忧，会觉得你有话藏着噎着。</p></blockquote><p>用生活细节去满足，虽然生活细节是没什么聊头，但在关心你的人看来是很有趣的。</p><h3 id="观念更新——父母觉得管不到了，才是心头要事"><a href="#观念更新——父母觉得管不到了，才是心头要事" class="headerlink" title="观念更新——父母觉得管不到了，才是心头要事"></a>观念更新——父母觉得管不到了，才是心头要事</h3><blockquote><p>其实啊，随着儿女的长大，父母最闹心的事儿莫过于对儿女生活的失控，他们再也不能深度参与到你们的生活中去了，这会使他们产生很大的无力感。</p></blockquote><p>我觉得和上一条一样，都是因为离开了他们导致他们不了解近期的你，于是留下了一个空白，这样就会有很多不合逻辑的猜想。扼杀猜想最好的方法就是告诉他们事实。</p><h3 id="观念更新——父母们在儿女的话题上有攀比"><a href="#观念更新——父母们在儿女的话题上有攀比" class="headerlink" title="观念更新——父母们在儿女的话题上有攀比"></a>观念更新——父母们在儿女的话题上有攀比</h3><blockquote><p>人年纪越大，越会无可避免的被社会边缘化。你发现爸爸妈妈辈儿在一起聊天啊，基本上 10 分钟之内就会开始聊儿女。父母们最大的社交压力，就是在儿女这个话题上，居然没有隔壁王大妈有发言权，所以啊，你要经常的在通话中给父母们提供值得他们骄傲和炫耀的话题点，争取成为别人眼中的别人家的孩子。</p></blockquote><p>第一句很有道理，但是和后面毫无关联，后面也有点道理。</p><h3 id="技术细节-25"><a href="#技术细节-25" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>让父母参与进来——询问生活细节。</p><blockquote><p>经常在电话中向他们提问，可以使他们有依旧是权威的幻觉</p><p>最好问一些他们得心应手的生活常识问题，比如说排骨汤该怎么炖呢，怎么样洗衣服会比较没有静电，哪夏天该吃什么水果比较健康啊。</p></blockquote><p>对方哪方面擅长就问哪方面吧！</p><p>我说不只是话语权的流通就指的这个了，还有权威性。</p></li><li><p>扼杀猜想——告诉他们细节。</p></li></ul><h2 id="【沟通】如何回应“最近很忙”"><a href="#【沟通】如何回应“最近很忙”" class="headerlink" title="【沟通】如何回应“最近很忙”"></a>【沟通】如何回应“最近很忙”</h2><blockquote><p>最近很忙啦，过几天再说吧，那对方在说这种话的时候，他到底在想什么？而你又应该如何回应才能够提高你邀请的成功率呢？</p></blockquote><p>说话，搞清楚对方目的才是真的。</p><h3 id="观念更新——忙，意思是你的事儿没我现在的重要"><a href="#观念更新——忙，意思是你的事儿没我现在的重要" class="headerlink" title="观念更新——忙，意思是你的事儿没我现在的重要"></a>观念更新——忙，意思是你的事儿没我现在的重要</h3><p>所以就不要瓜兮兮地问对方，“啥时候有空啊”、“什么事情很忙啊”。</p><p>当然，反过来说，如果不想表达拒绝的意愿，可以告诉对方你真的在忙什么事情，然后加上“诶有空我找你”。</p><h3 id="观念更新——追问可能给对方造成的印象"><a href="#观念更新——追问可能给对方造成的印象" class="headerlink" title="观念更新——追问可能给对方造成的印象"></a>观念更新——追问可能给对方造成的印象</h3><blockquote><p>“那你什么时候不忙啊”就相当于捅破了这层窗户纸，让对方下不来台。对方如果不客气的话，会直接呛你一句，你不给我台阶，我也不给你台阶。客气一点的人会说，“唉呀，说不准呢，有准信再说吧”，或者是，“唉呀，我这个时间一直排的很晚，不用等我们了”。心里边啊，其实已经觉得你这个人挺不靠谱的，不懂事，不但会拒绝你，还暗暗的呀，会给你减个分。</p></blockquote><h3 id="观念更新——说话先提目的"><a href="#观念更新——说话先提目的" class="headerlink" title="观念更新——说话先提目的"></a>观念更新——说话先提目的</h3><p>一句“在吗”开头，别人云里雾里。因为</p><blockquote><p>我先说有空，你再说一个我根本就不想去的事，到那个时候再拒绝你，我多尴尬呀。就算你后面说的事，其实挺好，我想去那我也抹不开面子，说，“噢，这么好的，那行吧，我最近突然不忙了”。</p><p>所以你看呢，先问对方有没有空，其实很容易把本来能够请到的人拒之门外。</p></blockquote><h3 id="观念更新——看起来尊重对方时间其实也很无礼"><a href="#观念更新——看起来尊重对方时间其实也很无礼" class="headerlink" title="观念更新——看起来尊重对方时间其实也很无礼"></a>观念更新——看起来尊重对方时间其实也很无礼</h3><blockquote><p>那你说我问人家以您的时间为准，您什么时候有空都可以呀，这够尊重了吧。不对，<strong>言者无心，听者有意</strong>啊。在对方听起来可能是这样的：“我什么时候有空什么时候来？唉，我不是还没答应你吗？怎么突然就变成了我必须得来，什么时候有空就什么时候来啊。”</p></blockquote><h3 id="技术细节-26"><a href="#技术细节-26" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><p>在发出邀请的时候正确的说话方式应该是什么样的呢？很简单，你把刚才说的那几个误区啊，反过来操作就可以了。</p><ul><li><p>先说比较<strong>详细的事情</strong>再说时间。这样做更有诚意。</p></li><li><p>指定好时间段，<strong>具体一点</strong>。</p><blockquote><p>如果你真的是什么时间都可以，说明你这个事儿也不是很重要吧。所以正确的做法是事先就给对方提供几个可选择的时间段，他总不可能永远都没空吧。</p></blockquote></li></ul><ul><li><p>给出更诱人的邀请，换句话说就是从本质上提高自己，技术细节在于怎么再次向对方提要求。</p><blockquote><p>最近呢，我们的活动有些细节上的更改发给您看看，上次您说比较忙，不知道最近时间上有没有一些调整的可能性啊。</p><p>那这样做的妙处是什么呢？明明<strong>是因为你实质上是开了<em>更好的条件</em>（对方才来），但是面子上是对方调整最近的<em>时间表</em>。那对方改变主意，接受你的邀请，也不会觉得哪里怪怪的，里子和面子都要给人家才愿意跟你合作</strong>。</p></blockquote></li></ul><p>看到没有，上面前两个技术都是具体到细节，从态度上不那么随便，不给对方坏印象。这也秉承了好好说话系列的一贯思想，日后好相见。</p><h2 id="【沟通】利用人际吸引吸引人气（上下）"><a href="#【沟通】利用人际吸引吸引人气（上下）" class="headerlink" title="【沟通】利用人际吸引吸引人气（上下）"></a>【沟通】利用人际吸引吸引人气（上下）</h2><p>简单来说，让大家喜欢自己。</p><h3 id="观念更新——人们会倾向喜欢离自己近的人"><a href="#观念更新——人们会倾向喜欢离自己近的人" class="headerlink" title="观念更新——人们会倾向喜欢离自己近的人"></a>观念更新——人们会倾向喜欢离自己近的人</h3><p>这就是临近吸引。</p><blockquote><p>在心理上哈，人们一般比较倾向于去喜欢那些和自己地理位置比较临近的人，所谓“远亲不如近邻”。只不过呢在今天的时代，“近”的定义有了变化，不仅包括地理位首上的临近，也包括年龄、经历和生活方式的相近。除了在线下，你还可以在社交媒体上面刷存在感啊。当然，这种方法只能建立最初级的关系，可能就是个点头之交或点赞之交。</p></blockquote><p>回想一下，其实这一点自古以来都有。机器学习里面，度量距离有很多手段，度量距离的函数叫做kernel；对应到人际里，也有不同的手段。比如无监督学习里clustering就有kmeans的方法，把挨得近的分成一类。soul这个软件也利用了聚类的思想。</p><h3 id="观念更新——提供可以帮助的倾向，别人在遇到困难时就会想到你"><a href="#观念更新——提供可以帮助的倾向，别人在遇到困难时就会想到你" class="headerlink" title="观念更新——提供可以帮助的倾向，别人在遇到困难时就会想到你"></a>观念更新——提供可以帮助的倾向，别人在遇到困难时就会想到你</h3><p>这就跟打广告一样儿。</p><h3 id="观念更新——人们倾向喜欢那些喜欢自己的人"><a href="#观念更新——人们倾向喜欢那些喜欢自己的人" class="headerlink" title="观念更新——人们倾向喜欢那些喜欢自己的人"></a>观念更新——人们倾向喜欢那些喜欢自己的人</h3><p>抽象出来是对等理论，但才懒得管专业名词啦。</p><blockquote><p>人们会喜欢那些喜欢自己的人，会对那些对自己好的人比较好。</p></blockquote><h3 id="观念更新——对别人的好，要从一阶的角度看"><a href="#观念更新——对别人的好，要从一阶的角度看" class="headerlink" title="观念更新——对别人的好，要从一阶的角度看"></a>观念更新——对别人的好，要从一阶的角度看</h3><p>一阶是从数学上借来的，也就是变化。</p><blockquote><p>如果你对别人的好是逐步增加的，那对方的心理满足和感情回报，会比你一开始就对TA们<u>特别好</u>还要大得多；那反之呢，如果你对别人的好是递减的，哪怕递减之后你依然对TA们很好、依然超过一般人对人好的水准，那TA们依然会讨厌你。</p><p>所以啊，当我们跟那些不太熟悉的人开始建立报偿和互惠关系的时候，很重要的一点，就是要“举重若轻，点到即止”。</p><p>举重若轻的态度呢，一方面能<strong>为你们未来的关系升温预留一些空间</strong>，另一方面还能让别人感觉到，和你交朋友很轻松，没有什么经营和回报的压力，从而打消别人主动避开你的可能性。</p></blockquote><p>不是很懂这个，没有什么经营和回报的压力。是不是说，如果一开始对别人很好，会给人带来“我需要回报你的好”这种。哦哦，所以说如果你有求于人，在一开始交往的时候就不应该费尽心思去给予对方什么好处（重），要做出一副不在意回报的样子让对方放下戒心。所以对等，指的是两个人的关系要一起上下，不能使一个人自动低姿态了。</p><p>当然，如果被看穿，那就是热脸冷屁股。</p><h3 id="技术细节-27"><a href="#技术细节-27" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li>如何建立联系：利用临近吸引，报偿吸引。</li><li>如何保持联系：递增式。</li></ul><p>人际吸引第二波——维护。其实也不能说维护，应该是更进一步。</p><h3 id="观念强调——好感度，看一阶"><a href="#观念强调——好感度，看一阶" class="headerlink" title="观念强调——好感度，看一阶"></a>观念强调——好感度，看一阶</h3><p>联动上期的<a href="#观念更新——对别人的好，要从一阶的角度看">这一条咯</a>。</p><blockquote><p>吸引理论中还有一条原则，叫做：得失原则。也就是说，他人对自己的评价的改变啊，比原始评价本身，更能够影响自己对他人的态度。</p></blockquote><p>俗话说，先傲再娇。但她又说了</p><blockquote><p>我只是说呢，很多时候人际关系的经营，<strong>不需要刻意地隐瞒或扭曲自己，只要找到合适的发力点</strong>，你总能维护好与他人的关系。</p></blockquote><h3 id="观念更新——投其所好，也要看一阶"><a href="#观念更新——投其所好，也要看一阶" class="headerlink" title="观念更新——投其所好，也要看一阶"></a>观念更新——投其所好，也要看一阶</h3><p>这个一阶又是怎么回事？别人喜欢什么东西，如果我也喜欢，不就临近吸引了？</p><p>首先，邱晨批评了一种假吧意思的临近：大家只是在说同一件事，但是立场不同。批评的点在于，在人际建立的初期并不能拉近距离，我聊天也有体会，如果一开始和别人的意见相左，可能这个人就远离自己了。意见一致，另一种说法是<code>三观相同</code>。</p><p>邱晨进一步提出了<code>认知平衡</code>的概念——虽然不知道为什么叫这个，不过也是一阶的临近。</p><blockquote><p>认知平衡是什么意思呢？就是，如果A对B持有肯定的评价，同时A和B又对另一个事物的C看法一致的话，那A和B的这段关系，才能比较稳定。不然呢，分分钟友尽。</p><p>这和前面所说的三观相似有一些像，但不同之处在于，当别人已经和你建立了还不错的关系时，TA会自然而然对你产生一种支持性的需求。TA希望你能够赞同TA的决定，支持TA的喜好，希望你能跟TA在TA认为关键的事物上，保持所谓的三观一致。<strong>尤其是当这个人产生了一个有待进一步证实的想法时，TA就越发渴望身边的朋友能给TA支持。</strong></p></blockquote><p>Transfer learning的感觉2333</p><h3 id="技术细节-28"><a href="#技术细节-28" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><p>维持关系，利用<code>相似吸引</code>和<code>认知平衡</code>。即使曾经有隔阂，也可以用到<code>得失原则</code>。</p><ul><li>相似吸引：零阶，和临近吸引是一个东西。</li><li>认知平衡：一阶。不仅要聊的东西一样，看法也要相近。</li><li>得失原则：路转粉、黑转粉靠什么，反差萌。</li></ul><h2 id="【沟通】破冰话题用名字"><a href="#【沟通】破冰话题用名字" class="headerlink" title="【沟通】破冰话题用名字"></a>【沟通】破冰话题用名字</h2><p>一言以蔽之：名字，然后从名字说开。</p><h3 id="观念强调——一切不以表面为目的，引申话题到其他上面"><a href="#观念强调——一切不以表面为目的，引申话题到其他上面" class="headerlink" title="观念强调——一切不以表面为目的，引申话题到其他上面"></a>观念强调——一切不以表面为目的，引申话题到其他上面</h3><blockquote><p>从聊名字开始，最后你们可能会变成是在聊家庭，聊事业，甚至是聊信仰，那怎么延展这个话题呢？</p></blockquote><p>最后这个问题很考技巧，不仅需要知识面还需要东拉西扯能力。要扯到现在年轻人最喜欢的东西上面。</p><h3 id="技术细节-29"><a href="#技术细节-29" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><p>但是，总有人不喜欢自己的名字，比如最近就碰到一个妹子，她想换名字——问到了新名字之后我就没话说了。</p><ul><li>不要说对方的名字很普遍，很土气，就算他自己这么说（妈耶亲身经历）。</li></ul><p>这个时候就应该立马换到其他地方。</p><h2 id="【沟通】说话容易得罪人的特点"><a href="#【沟通】说话容易得罪人的特点" class="headerlink" title="【沟通】说话容易得罪人的特点"></a>【沟通】说话容易得罪人的特点</h2><p>并不是所有的得罪人的原因都在这里，这有一个条件概率在里面——在某一些人际模式里容易出现这种问题。</p><blockquote><p>你别看这只是说话技术上的一小步啊，却是你能否拥有好人缘的一大步。</p></blockquote><h3 id="观念更新——高高在上当指导"><a href="#观念更新——高高在上当指导" class="headerlink" title="观念更新——高高在上当指导"></a>观念更新——高高在上当指导</h3><blockquote><p>被评价被批判永远都是不那么让人舒服的</p></blockquote><blockquote><p>你完全可以避免评价别人，但是同样提出批评性的意见，比如说你这人怎么这样，这是一个评价，那我们不评价，只讲自己的感受可不可以呢？</p></blockquote><p>这样旁敲侧击，可能效果不错，可能也有反作用。话里有话的感觉不太好，所以一定要纯洁纯洁。</p><p>另外一种就是</p><h3 id="观念更新——对方无关紧要"><a href="#观念更新——对方无关紧要" class="headerlink" title="观念更新——对方无关紧要"></a>观念更新——对方无关紧要</h3><p>就算是真的，也不能说出来！唉我就是太ky惹。这个就是典型的心好，但是说的话不好。</p><blockquote><p>比如啊，人家遇到困难，你在旁边来一句，<code>唉呀就是这样的啦，有时候事情就是会出错的啦，或者是没事的，我们都是过来人，这都是小事儿</code>，你以为这样就安慰到人家了吗？听起来很像风凉话的。</p><p>你觉得所有的新人都一样，就像是看一窝蚂蚁都长的差不多。可是啊，人家没这么想，人家心里是觉得自己很重要。</p><p>初衷确实是好的，而且你说的是对的——很多事啊，确实是看开了之后就没事了。所以呢，你的意思不用变，但是前面要加个引子。</p></blockquote><p>改进方式放在技术细节。</p><h3 id="观念更新——一开始就把要求说完再问在吗"><a href="#观念更新——一开始就把要求说完再问在吗" class="headerlink" title="观念更新——一开始就把要求说完再问在吗"></a>观念更新——一开始就把要求说完再问在吗</h3><p>反过来想，其实没啥，有人问我在吗其实我也没那么多戏，毕竟各人有各人的对话节奏。对方有可能不喜欢这种一开始在吗这种对话节奏，也可能不喜欢一来就把要求提完。所以回到了孔子之言，<code>中庸之道</code>，找准合适的度，视对方和你的关系而定。所以这里周玄毅说的理由其实不成立，<code>你问我什么时候有空？我又不是因为有空才帮你，有空的时候我能干的事多了</code>这一句，很有辩论队咄咄逼人的味道。这里的逻辑应该是</p><blockquote><ul><li>有空吗？</li><li>咋了？</li><li>现在能帮我xxx？</li><li>（想推掉呃，但是又不想撕破面子）</li></ul></blockquote><p>不过，他说这个令人讨厌的点在于暗藏心机，让人感觉有被利用的味道。<strong>但只要不表达出强迫对方做事的意思，或者如果被请求方如果不做就是对不起请求方</strong>，应该还好。</p><h3 id="技术细节-30"><a href="#技术细节-30" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><p>既然知道这么说话有问题，那么有两种——要么不这么说话，要么换一种方式。</p><ul><li><p>不能高高在上地说话，平级说话，而不是说你这个有错，反正不能直接说你这个有错，委婉委婉……</p><blockquote><p>我们一般的表达，而是与君商榷，或者是我有不同的看法。</p><p>你错了，这个叫做评价，而我有不同的看法，我要跟你商量，这个叫做陈述，把评价变成陈述，是避免得罪人的一个最简单的办法。</p></blockquote></li><li><p>让对方觉得自己无关紧要的风凉话怎么改——要让对方感觉到你是在乎他的，然后再来安慰“这都不是事儿”</p><blockquote><p>我就会稍微多加两句，你听听，这效果是不是就很不一样了？大家训练都辛苦了，你们有很多的努力，我是看在眼里的。现阶段呢，还有很多问题，大家开始的时候都这样，我像你们这么大的时候啊，还不如你们。</p><p>那你看啊，同样是场面话，但是听起来就比较热乎，也没那么漠不关心。</p></blockquote></li><li><p>先说自己要求对方做什么。</p></li></ul><h2 id="【沟通】情侣之间为什么会吵架"><a href="#【沟通】情侣之间为什么会吵架" class="headerlink" title="【沟通】情侣之间为什么会吵架"></a>【沟通】情侣之间为什么会吵架</h2><p>大意思路是父母成人儿童 PAC 理论。</p><h3 id="观念更新——对人的-pac-分类"><a href="#观念更新——对人的-pac-分类" class="headerlink" title="观念更新——对人的 pac 分类"></a>观念更新——对人的 pac 分类</h3><blockquote><p><strong>父母</strong>这种类型指的是人在沟通过程中表现出的父母一样的特征，比方说<strong>权威，强制，教育，责备</strong>等等，总之一句话，我是你爹你就得听我的。而<strong>成人</strong>呢是指在沟通的过程中表现出<strong>理性平等</strong>，尊重倾听的特征。<strong>儿童</strong>和成人相对的表现<strong>出非理性，情绪化，任性，撒娇</strong>等等，就像个巨婴一样哈<strong>，一会儿很可爱，但是一会呢又会让你觉得很烦</strong>。</p></blockquote><h3 id="观念更新——其中有一个成人式沟通就好些"><a href="#观念更新——其中有一个成人式沟通就好些" class="headerlink" title="观念更新——其中有一个成人式沟通就好些"></a>观念更新——其中有一个成人式沟通就好些</h3><p>就是这样。</p><blockquote><p>虽说还是可能会吵架，可是比起前面两种类型的回应来说，攻击性都会减弱。</p></blockquote><h3 id="观念更新——成人世界的撒娇是什么"><a href="#观念更新——成人世界的撒娇是什么" class="headerlink" title="观念更新——成人世界的撒娇是什么"></a>观念更新——成人世界的撒娇是什么</h3><blockquote><p>当然说到这儿可能有人要问伴侣之间撒娇任性不是很正常的吗？理中客（理性、中立、客观）不就一点情趣都没有了？其实虽然咱们说沟通模式应该是成人的，可是语气没有必要是成人的呀，你可以用柔和的语气来表达你成熟的想法。更何况，成人世界里面的撒娇啊，不应该是一种天性，而应该是在平等沟通基础上的爱意表达，那这个呢就需要我们每个人都去好好体会了。</p></blockquote><h2 id="【沟通】应酬多，怎么安抚家人"><a href="#【沟通】应酬多，怎么安抚家人" class="headerlink" title="【沟通】应酬多，怎么安抚家人"></a>【沟通】应酬多，怎么安抚家人</h2><p>首先要搞清楚为什么要安抚，除非对象是真的不懂应酬的必要性，否则都是在撒娇。</p><blockquote><p>你老板和我都需要你陪，你先陪谁？如果你要先陪老板，你怎么跟我解释呢？这个问题啊，跟你妈跟我一起掉进水里，并称世界两大难题。</p></blockquote><p>马薇薇先否定了通常的做法，再提出自己的做法。</p><blockquote><p>一般常识啊，会告诉我们说，你喝酒前要请示，喝酒后要汇报，第二天要赔礼道歉。但是一般常识呢，也会告诉我们另外一件事儿，就是这样做其实不管用</p></blockquote><p>究其原因，是这三步都只是关心结果而不是对方的感受。比如说，“今晚我去喝酒了”，只是硬生生告诉了对方我要去做什么。联动<a href="#观念更新——关心身体不叫关心，要去在意情绪">做暖男</a>里的，在结果无法改变的情况下，去安慰结果，不如从对方的心理入手。</p><h3 id="观念更新——安抚是平日的工作"><a href="#观念更新——安抚是平日的工作" class="headerlink" title="观念更新——安抚是平日的工作"></a>观念更新——安抚是平日的工作</h3><p>冰冻三尺非一日之寒。</p><blockquote><p>临到应酬的时候才说“我跟我们公司张总一块出去”，或者说“放心小李陪着我”呢。可是这个时候，你的另一半压根就不知道这个小李老张具体是谁，那他们带入的是一个什么场景呢——就是小李老张经常跟我的另一半一起出去喝酒应酬，这俩人一定不是什么好人。而这三个不是好人的东西，出去干的一定不是好事儿</p><p>这就是人的情景带入。</p></blockquote><p>肯定会有疑问，具体程度因人而异吧。</p><h3 id="观念更新——先搞清楚不满源自于什么"><a href="#观念更新——先搞清楚不满源自于什么" class="headerlink" title="观念更新——先搞清楚不满源自于什么"></a>观念更新——先搞清楚不满源自于什么</h3><p>各有各的原因。现在有点说不清楚，但是注意一点，吵架的时候要专注于弄清楚不满的根源，不要被带偏了。这个更新其实是<code>辩论不要被带偏</code>的特例。</p><blockquote><p>你怎么又出去啊？</p><p>我努力打拼，还不是为了这个家、你的包、咱们的房子，咱们的孩子不都是我在养吗？</p><p>噢，都是你一个人在养吗？难道我就不工作吗？虽然赚的比你少，我家活干得比你多！</p><p>这个时候矛盾就被激化，大家说的都是道理，可是在情绪上，大家建立的并不是家庭收入与家庭花费的因果连接，而是建立了谁贡献得更多这种矛盾。</p></blockquote><p>吵架的主题就从“我对你出去不满”变成了“我们贡献的比重”。如果弄清楚了原因，第二句可能就会说“哎呀以后会陪你”。</p><h3 id="技术细节-31"><a href="#技术细节-31" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>另一半对你出去应酬不满，可不可以从根源上消除不满呢？马薇薇举的例子是描绘愿景</p><blockquote><p>这个项目我要是能做成，我觉得至少得收入多少万，咱们就可以在年底安排一次境外旅游了——我相信一两年之内我肯定会获得升职提拔的。那时候咱家的房子和车子就可以升一下级了吧。</p><p>这个时候啊，另一半就会把你的工作和你们的家庭花费直接联系到一起。而在等待你应酬的时候，就觉得不是在等你工作回来，而等的是一个你们房子车子孩子都有的美好未来呀。</p></blockquote><p>不置可否。</p></li><li><p>既然非一日之寒，那就平日多讲讲</p><blockquote><p>如果你平时啊，在家就经常跟另一半唠小李老张是什么人，他们就会从一个工作符号变成一个鲜活的形象。</p><p>于是关键时刻你说出去应酬的时候啊，老张也好，小李也好，都是非常靠得住，为了工作在外打拼的人</p></blockquote><p>是是是，亲身经历确实如此，心里有底了。</p></li><li><p>通过问问题的方式，让对方参与进你的工作（或者更准确的说是工作生活）。马薇薇举的例子是问人际交往的问题。</p><blockquote><p>当然，我不是让你问具体的技术问题，每个人那涉足的专业领域不同可能呢？会遇到的专业问题也不同，但是是工作跟人打交道，你可以问他怎么跟小李处怎么跟老张相处嘛，这种事情每个人都可以发言，而且每一种发言都没有正确或者错误可言。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【沟通】语气比内容更重要"><a href="#【沟通】语气比内容更重要" class="headerlink" title="【沟通】语气比内容更重要"></a>【沟通】语气比内容更重要</h2><p>姑且算是有技术细节。</p><h3 id="观念更新——语气比内容更重要"><a href="#观念更新——语气比内容更重要" class="headerlink" title="观念更新——语气比内容更重要"></a>观念更新——语气比内容更重要</h3><p>大数据就是从众多的信息中提取精炼的特征，说话说得再多，信息就那些，而且权重不大。生活中的体验告诉我们，语气的权重更大。</p><blockquote><p>听别人说话的时候，我们的好恶和观感，居然只有 7%是取决于到底说了什么内容而已；与之相比，我们语调所造成的影响力呢，则高达38%；剩下的55%呢，则是取决于对方的面部表情，语气与动作。</p><p>如果我们的语调跟我们的内容相冲突，则对方在理解这段话的时候，他就会选择相信你从语调中所呈现出来的态度</p></blockquote><p>语调和语气有什么区别？维基百科告诉我们<code>*语调*（英语：intonation、音高），又稱*語氣*、口氣</code>。暂时不纠结。</p><h3 id="技术细节-32"><a href="#技术细节-32" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>别人想要夸奖的时候，语调抬起来。</p><blockquote><p>当女生很得意地向你展示她的打扮的时候，他主要想得到的不是你的意见，而是你的反应。你想想啊，他忙里忙外搞了半天，其实就是想要博得你的惊讶你的赞赏，而你呢？如果只是说一声好看，那显然没有爽。</p><p>同样的道理，有很多男生也来写信问过我说，学长啊，请问跟女孩子告白的时候要说些什么呀？有没有什么话能够讲起来，让女生感到更浪漫，让她感觉到我的诚意跟真心啊？我告诉你，重点根本不在于你说的话，而在于同样一句我爱你，你是用什么语气说的。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【沟通】让他人说出真实想法"><a href="#【沟通】让他人说出真实想法" class="headerlink" title="【沟通】让他人说出真实想法"></a>【沟通】让他人说出真实想法</h2><p>总结：使用第三人称观点。当然并不一定成功，因为<code>的确有些人就是把自己藏得非常深</code>。</p><h3 id="观念更新——第一人称问题得到的答案常常经过修饰"><a href="#观念更新——第一人称问题得到的答案常常经过修饰" class="headerlink" title="观念更新——第一人称问题得到的答案常常经过修饰"></a>观念更新——第一人称问题得到的答案常常经过修饰</h3><blockquote><p>如果你直接问你的男朋友，亲爱的，你觉得对于男生出轨这件事你有什么想法啊？此时你得到的答案当然都会是那种经过修饰的标准答案，我觉得这种事情丧尽天良，不可饶恕。</p><p>面对利益相关人的询问，我们通常都会将自己真正的态度与想法加以隐藏，但同时呢，你要知道，人又很奇妙，我们往往又很难忍着不去评论别人身上发生的事。</p></blockquote><h3 id="观念更新——第三人称观点更真实"><a href="#观念更新——第三人称观点更真实" class="headerlink" title="观念更新——第三人称观点更真实"></a>观念更新——第三人称观点更真实</h3><blockquote><p>第三人称观点很容易让人失去警戒心。在聊天的时候，只要你不是把自己当主角，那么你就会很放松的在评论别人的事情的时候，表示出自己对于吸毒、外遇、嫖娼、贿赂、欺骗等种种敏感问题的真实态度。</p></blockquote><h3 id="技术细节-33"><a href="#技术细节-33" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li>举了两个例子。</li></ul><blockquote><p>在看到那种老妈跟爱人去纠纷的明星八卦时，装做不经意的随口聊一句问说：唉，这种时候夹在中间，这个明星应不应该为了自己的爱人跟老妈翻脸啊？</p></blockquote><blockquote><p>用一种很八卦的态度跟他聊说，唉呀，我们办公室里的那个小张啊，出轨被抓到了，你看他惨不惨，此时这个男生呢，就很有可能会压抑不住自己心中那种喜欢评论他人八卦的冲动。</p></blockquote><ul><li><p>不要打草惊蛇。本来就是要抓一个对方不警戒，说一句“如果是你”就让警戒回来了。另一种情况是，在看到对方的价值观过后，发现和自己的不一样，就吵起来——坏事儿了。</p><blockquote><p>有的人沟通方式是恰恰相反。看到一个报道，比如说大水来了，有一个丈夫抛下了妻子，先跑出去救老妈。看完这则新闻之后呢她会转头问身边的人说：<strong>如果是你，你会怎么做</strong>？你看这一问，不就刚好扭过来了吗？弄巧成拙，因为你把原本是处于第三人称的评价变成了第一人称的视角。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【沟通】怎样批评下级"><a href="#【沟通】怎样批评下级" class="headerlink" title="【沟通】怎样批评下级"></a>【沟通】怎样批评下级</h2><p>为什么要学习批评人，好好说话核心：未来不能撕破脸。</p><p>而且有些时候，自己的批评并没有起到作用<code>很多时候是因为你启动了被批评者的心理防御机制</code>。</p><blockquote><p>说轻了吧，不能触动灵魂；说重了吧，容易有抵触情绪。 不发脾气吧，你记不住；发脾气吧，你以为我只是在发泄情绪而已。</p></blockquote><h3 id="观念更新——批评是为了更好的合作"><a href="#观念更新——批评是为了更好的合作" class="headerlink" title="观念更新——批评是为了更好的合作"></a>观念更新——批评是为了更好的合作</h3><p>不合作了直接开除就好。所以在批评人的时候，如果对方不服气，也可以拿这句话来跟他说。</p><h3 id="观念强调——太过亲近无法训话"><a href="#观念强调——太过亲近无法训话" class="headerlink" title="观念强调——太过亲近无法训话"></a>观念强调——太过亲近无法训话</h3><blockquote><p>你说他这里不好。他心里嘀咕说，唉，那你那里也不对呀。表面上看你把他训得跟孙子似的，其实啊， 这孙子心里一直在数落你的不是。所以咱们中国的古人很早就发现一个道理，那就是自己的孩子不能自己教，非得从外面找先生来。</p></blockquote><p>主要给对方留下了一个坏榜样，无法以身作则，那么就给技术细节提供了一个思路。</p><h3 id="观念更新——不能说看我怎么收拾你"><a href="#观念更新——不能说看我怎么收拾你" class="headerlink" title="观念更新——不能说看我怎么收拾你"></a>观念更新——不能说<code>看我怎么收拾你</code></h3><p>别人可能这么想</p><blockquote><p>怎么收拾你倒是说呀。噢，敢情你没想好是吧，那就是说收拾我是你的私人恩怨了。</p><p>破罐子破摔。下属觉得怎么着都不可能再获得你的信任了，你怎么着都会继续整他给他穿小鞋，那你们以后还怎么合作啊？</p></blockquote><p>人害怕未知，放大恐惧，所以会有“或轻于鸿毛，或重于泰山”的想法，万一出格就不好了。</p><p>另外，如果惩罚抵消掉了他的工作目的，那就失去了他的主观能动性。比如，你说迟到了罚款100，那如果他的每日工资就是100，有一种可能就是他不迟到了，但也难以避免他就是习惯迟到因此辞职了。要让他觉得，虽然我迟到了，但还是有盼头，而且没迟到 reward 更多，这样来促进。如果罚款太重，reward 就为负了。</p><h3 id="观念更新——知彼，谁不知道自己犯了错啊"><a href="#观念更新——知彼，谁不知道自己犯了错啊" class="headerlink" title="观念更新——知彼，谁不知道自己犯了错啊"></a>观念更新——知彼，谁不知道自己犯了错啊</h3><p>不只是你生气，犯错的人很可能自己知道自己有问题。这个时候骂人，要么加重对方 的自责（也就是没用，因为对方已经知道了），要么反作用（老子都知道了还说尼玛）。</p><h3 id="观念更新——下属是发挥主观能动性为你干活"><a href="#观念更新——下属是发挥主观能动性为你干活" class="headerlink" title="观念更新——下属是发挥主观能动性为你干活"></a>观念更新——下属是发挥主观能动性为你干活</h3><p>对啊，描绘愿景也是调动了其他人的主观能动性。</p><h3 id="技术细节-34"><a href="#技术细节-34" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>自己做好榜样。但是这个不一定要是提前多么多么久，显得自己一直很正派。就算错误发生了，自己有责任，也可以<code>责人先责己</code>，为时不晚。课堂里周玄毅用的是孙武练兵的例子，虽然逻辑有点不一样——孙武责己之后说“你们再不听话吧233”，然后对面真的不听话，责任自然就归到对方头上。其实看，责人和责己之间有没有时间空隙都是一样的。：我先自己揽一揽责任，再来说你们的不是，一般下属都还是会反省的。</p></li><li><p>惩罚明确。不能说<code>看我怎么收拾你</code>。</p></li><li><p>轻话说重，重话说轻。是说问题的严重程度，而不是骂人的程度。</p><blockquote><p>轻的时候啊，你不在意，所以话要说重。重的时候，你自己已经吓尿了，所以话反而要轻。</p><p>其实同时也是告诉他， 这事情小不小，不是你说了算，是我说了算，防微杜渐我能看得比你远。</p><p>天塌下来的大事是个人都知道，很严重，你轻描淡写地帮他扛了，不但不说重话反过来安慰——可以让他死心塌地。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【沟通】人生相谈的正确做法"><a href="#【沟通】人生相谈的正确做法" class="headerlink" title="【沟通】人生相谈的正确做法"></a>【沟通】人生相谈的正确做法</h2><p>周玄毅的讲课思路：树靶子自己打。一开始的例子是女友问男友的时候，对方没有做出第一时间应答，就会接到连环问（“我哪里漂亮……”）。后面就有句话说<code>对方就不会继续逼着你表态，而是会转到对于自己感受的表述上去</code>。第二次用这方法，举例子“我是不是个酒鬼啊”的时候，顺带自己捏造了正面评价和反面评价都会导致负面结果，于是得出结论既不能正说也不能反说也不能不说，必须要引导。</p><h3 id="观念更新——问别人问题，其实是在问自己"><a href="#观念更新——问别人问题，其实是在问自己" class="headerlink" title="观念更新——问别人问题，其实是在问自己"></a>观念更新——问别人问题，其实是在问自己</h3><blockquote><p>很多时候别人虽然是以问题作为结束的，是以咨询的形式来向你提问的，可是他们真正要求的并不是答案，而是一种自我确认。</p><p>这个时候如果你真的举手画脚做专家那就错了，他真正要做的是通过对话的方式理清楚自己的思绪，搞明白自己到底想要什么。</p><p>很多纠结的问题，比如说跟男朋友女朋友处不好，要不要分手啦，找工作要去大城市还是小城市啦，谁能帮你拿主意担责任，这不都是要靠你自己去确认的吧？这个时候找个信得过的人聊，其实一方面是为了舒缓紧张感，另外一方面是为了自我确证，这才是对话的真正目的。</p></blockquote><p>换句话说，这个时候说话的纲领是</p><blockquote><p>不动声色的去引导对方，逐渐深入的进行正确的自我认知，也就是说跟你聊完之后，他能够感觉到自己看自己的事儿，更明白了。</p><p>避免任何结论性的话语。</p></blockquote><h3 id="技术细节-35"><a href="#技术细节-35" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>反例。</p><blockquote><p>比如说没事啦，尽力就好，就算不能升职加薪，至少日子还能过得下去吧。像这种话呀，说的人当然也是好心，可是在听的人看来，其实会带来更大的心理压力。因为对方越是表现大度和包容，就显得自己越不是东西，越无能。久而久之就越来越不想跟你去聊自己的工作压力，他的这扇门就对你关上。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【沟通】避免自我中心的说话方式"><a href="#【沟通】避免自我中心的说话方式" class="headerlink" title="【沟通】避免自我中心的说话方式"></a>【沟通】避免自我中心的说话方式</h2><p>黄执中一开始有我的风范，先讲一个和本篇无关的引入，但是这个引子也很有道理。一打头，他就说“说话的方式是一种惯性，而这说话的惯性也会变成思考的惯性”，举的例子是他自己小时候长辈说“人说的话呀，有两种，一种叫事实，一种叫感觉。你呀，要学会分辨”一直影响自己。然后这个道理，就是正片儿。</p><p>第二段里，他阐明所谓感觉和事实究竟是什么，听话的人要学会分辨；第三段讲了作为说话人，用怎样的话语才会让别人觉得自己描述感觉或者是陈述事实。</p><h3 id="观念强调——对号入座双方都有责任"><a href="#观念强调——对号入座双方都有责任" class="headerlink" title="观念强调——对号入座双方都有责任"></a>观念强调——对号入座双方都有责任</h3><blockquote><p>周杰伦得了金曲奖啊，这是事实，但我说周杰伦的歌好难听，这是感觉，而且呢，这是我的感觉，那你知道吗？很多人一听我这么说，就会觉得我是在骂周杰伦，就跑来跟我争。</p><p>“榴莲我实在吃不惯”，这种说法听在别人耳中就会知道你没有在评价榴莲，一直在评价你自己，是我不习惯，是我无法享受这种味道。你看我说的都是我我，没有再冒犯榴莲咯。</p></blockquote><p>我们这么设定，作为说话人，能够正确传达自己表述究竟是事实/感觉的作为1，不能的设置成0；作为听者，能辨别出对方的表述的作为1，不能的0。只要有一方是1，其实谈话还是可以继续的——就是说是一个或的操作。</p><h3 id="观念强调——每个人表达的其实都是自己的看法"><a href="#观念强调——每个人表达的其实都是自己的看法" class="headerlink" title="观念强调——每个人表达的其实都是自己的看法"></a>观念强调——每个人表达的其实都是自己的看法</h3><p>然而，另一方面，黄执中又说了一点。</p><blockquote><p>说<code>榴莲实在很难吃的人</code>，其实你自己想想，他所说的应该也是我觉得很难吃嘛。但他们说话时却常常喜欢把那个”我”给藏起来：他们只会直接说不好吃，周杰伦的歌很难听，林志玲实在不好看。==像这种说话方式就是把自己当成了宇宙的中心，把自己的感觉描述成的事实。==</p></blockquote><p>也就是说，无论什么情况下，听者都把对方的表述当做是一种感觉，似乎就不会有争吵了？那如果以这个为前提条件，所有的争吵/争论都来源于想要让对方的意见归顺自己。</p><h3 id="技术细节-36"><a href="#技术细节-36" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>政治正确。</p><p>| 自我中心       | 政治正确                           |<br>| ————– | ———————————- |<br>| 榴莲好难吃     | 我吃不惯，我没有感受到榴莲哪里好吃 |<br>| 你这样好过分   | 我不能接受你的做法                 |<br>| 你总是让人操心 | 我总喜欢为你操心                   |</p></li><li><p>分清事实和感受。好吧这其实是一个纲，并不是细节。</p><blockquote><p>让语言习惯来辅助你的思考，不要让语言习惯去扰乱你的思考。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【沟通】马薇薇的聊妹法"><a href="#【沟通】马薇薇的聊妹法" class="headerlink" title="【沟通】马薇薇的聊妹法"></a>【沟通】马薇薇的聊妹法</h2><p>直接上技术细节。前两项的本质都是，做的事情要切合对方的心理。</p><h3 id="技术细节-37"><a href="#技术细节-37" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>分享事物的时候，想要的是情感共鸣，所以对动态的评论最好符合对方的思路。当然不排除有的人动态发出来就是想要讨论东西的。</p></li><li><p>帮忙直接帮。和<a href="#观念更新——遇到困难找倾诉，别去承包">如何做暖男</a>矛盾惹。但是其实这么理解，切合对方心意，对方究竟想让别人做什么。有的时候真的做不来，可以搭把手；有的时候并不是这样，鼓励就好；还有的时候就很微妙了，你可以帮忙，对方也可以自己做……比如，借我作业抄抄~怎么办！我只有说我来给你讲题2333</p></li><li><p>向对方表示出对方的独特性。wori 这一招好有用啊，直击人心，甜蜜蜜美滋滋。</p></li><li><blockquote><p>人家这种实际上是群发短信的方式，但做的极其的特别，他前面就加一句话，微微啊我有一件心事只想跟你说。</p></blockquote><p>这个例子很单调，但是引起的心理是：<code>不管你觉得这个是有多无聊都会忍不住问一句怎么了，这个时候不就可以聊起来了嘛</code>。</p></li><li><p>怕尴尬是追不到女孩子的。</p><blockquote><p> 追人本身就是反自然的东西，想要浪漫不要怕尴尬。</p><p>不要显得一切都自然而然结果导致了不自然，刻意的关心其实有的时候更有用。</p></blockquote><p>好有道理的一句话，可是没法感性理解。也不只是可以关心，约你出去走走，我的目的就很明确，就不要说‘今天星星很好看’。</p></li></ul><h2 id="【沟通】给甜头话术来提要求"><a href="#【沟通】给甜头话术来提要求" class="headerlink" title="【沟通】给甜头话术来提要求"></a>【沟通】给甜头话术来提要求</h2><p>提要求是让对方做什么事情。这里有两点需要给甜头，一是怎么提要求，二是对方做了事情之后怎么回复他。</p><h3 id="观念更新——用正面方式驱动对方"><a href="#观念更新——用正面方式驱动对方" class="headerlink" title="观念更新——用正面方式驱动对方"></a>观念更新——用正面方式驱动对方</h3><blockquote><p>提要求的时候：“你知道吗？我其实每一天那都很期待你给我打电话哦，我真的很喜欢和你聊天呢”。</p><p>回复的时候：在挂断电话前我们在跟对方说，我真的很开心，今天晚上你能陪我聊一聊哦。你看第二种话是不是更给你一种甜滋滋的感觉，让你觉得被鼓励了？</p></blockquote><p>现在的我有点退步了，因为之前可以比较容易地感受到别人对我说这个话的时候，我会有什么感受，现在不得行……可能是小说看少了？ anyway，换个角度思考，世界上还是有像我现在这样无法直观感受的人。如果要让这些人有情感触动，就得先把环境铺垫好——这里就是一个打电话的环境。</p><blockquote><p>对方看到他的行为，给我们带来这种开心感，那他心里面会怎么想哇？我这个做法真有用哦，效果超棒的，我掌握了让她开心的方法。</p><p>当对方心中有了这样的认知之后，他就会自觉我真的是一个很棒的男朋友哦。你看这种自我满足感就能够不断的驱动对方，让对方保持着打电话给你的热情。</p></blockquote><h3 id="观念更新——掌握主动权会让人开心"><a href="#观念更新——掌握主动权会让人开心" class="headerlink" title="观念更新——掌握主动权会让人开心"></a>观念更新——掌握主动权会让人开心</h3><p>反面例子</p><blockquote><p>提要求的时候：你这人怎么这么冷淡，那以后如果你再不每一天给我打电话，我们走着瞧哦。你看你这样说其实潜台词是什么？也就是我要你不可以不给你，不给的话我就会很生气，这其实是在用负面的情绪驱动对方。</p><p>回复的时候：我们一接到对方的电话我们就说，哎呀，你还记得要打来呀。在电话结束时呢，我们也不忘记提醒男生，明天不准忘记打电话给我哦。</p></blockquote><p>这里省掉分析这两种方式里的负面作用。</p><p>这两句话其实都有一种感觉：主导权在要求的人手中：你不打电话我就生气（我生气就是我在主导感情），明天不准忘记哦（你要满足我的需求）。</p><p>同样是“你要满足我的需求”，第一种的感觉就是“谢谢你满足了我的需求”，第二种是“你明天要继续满足我”。因为对方不知道自己明天想不想打电话，第二种就提出了更多要求——得寸进尺。得寸进尺给别人带来的感觉非常不好。</p><blockquote><p>对方觉得是他掌握了取悦我们的方式，是他拥有了关系中的主导权，但事实真的是这样吗？要不是我们表现出很开心的样子，对方会想主动的打电话给我们吗？</p></blockquote><p>这个主动权的分析其实必须要联动上一条正面方式，因为自己正面的情感会驱动对方正面的情感，这个驱动就是主动权。联动<a href="#[沟通]给人做球，聊得更嗨">给人做球</a>那一章。</p><h3 id="技术细节-38"><a href="#技术细节-38" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><blockquote><p>我为大家总结今日的好好说话。</p><p>第一：可应用的理论，在提要求的时候要强调正面的情绪，避免让人觉得你太强势。提出要求后给甜头的话术能让对方主动保持他的好行为。</p><p>第二个，模仿的话术：提要求时你可以说，你如果这样做我会很开心的，别人完成你的要求时你可以说：哇，我真的好开心。</p><p>第三，可延伸的场景：需要提出要求的任何场合，以及想要对方保持某个行为的任何场合，好好说话，我们下次见。</p></blockquote><h3 id="【沟通】如何回应陷阱提问"><a href="#【沟通】如何回应陷阱提问" class="headerlink" title="【沟通】如何回应陷阱提问"></a>【沟通】如何回应陷阱提问</h3><p>陷阱提问，就是挖坑等跳。这一课只是说回应，没有说陷阱长啥样。</p><h3 id="技术细节-39"><a href="#技术细节-39" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>发现。</p><p>总之还是得感知到对方的目的。</p></li><li><p>拆穿。</p></li><li><p>痛斥。</p><p>痛斥……为什么要痛斥呢？这课讲的陷阱提问 hopefully 都是记者提问，不需要维持自己和记者的关系。所以应用价值不是很大。</p></li></ul><h2 id="【沟通】用求助的方式表达负面情绪（嫉妒）"><a href="#【沟通】用求助的方式表达负面情绪（嫉妒）" class="headerlink" title="【沟通】用求助的方式表达负面情绪（嫉妒）"></a>【沟通】用求助的方式表达负面情绪（嫉妒）</h2><p>把别人拉到自己这边来，因为一般负面情绪都是对立的，两边互相甩锅。</p><h3 id="观念更新——提建议要体会咨询者的处境"><a href="#观念更新——提建议要体会咨询者的处境" class="headerlink" title="观念更新——提建议要体会咨询者的处境"></a>观念更新——提建议要体会咨询者的处境</h3><blockquote><p>对于你这种嫉妒的感觉，我绝对不会像那些老夫子那样说些大道理啊，叫你不要去嫉妒人家呀。毕竟啊，只要是人我们就会有七情六欲，我们就会有嫉妒的感觉，这其实是再正常不过的事情。</p></blockquote><ul><li>太累了怎么办</li><li>休息啊。</li></ul><p>你是直男吗。虽然说对于这个问题我也不知道怎么回答。</p><h3 id="观念强调——负面情绪和冲突难免"><a href="#观念强调——负面情绪和冲突难免" class="headerlink" title="观念强调——负面情绪和冲突难免"></a>观念强调——负面情绪和冲突难免</h3><p>&lt;亲密关系&gt;里也比较科学地总结了这个结论。</p><h3 id="观念更新——表达负面情绪，一般都是发泄"><a href="#观念更新——表达负面情绪，一般都是发泄" class="headerlink" title="观念更新——表达负面情绪，一般都是发泄"></a>观念更新——表达负面情绪，一般都是发泄</h3><p>发泄可能并没有作用，所以要改变输出方式。联动下一条。</p><h3 id="观念更新——威胁和求助的区别"><a href="#观念更新——威胁和求助的区别" class="headerlink" title="观念更新——威胁和求助的区别"></a>观念更新——威胁和求助的区别</h3><blockquote><p>这个时候要注意哦，我们在这里<strong>表达的态度是求助而不是威胁</strong>，这也是很多人常犯的错误。所谓求助的意思是，<strong>我自己控制不了我的负面情绪</strong>。而<strong>所谓的威胁我不觉得我有错，你们一定要按照我说的做</strong>。</p></blockquote><h3 id="技术细节-40"><a href="#技术细节-40" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>技术细节就是求助了。摘抄过来</p><blockquote><p>可是如果我们换个方法，把表达的重点放在“我不知道该怎么面对自己的负面情绪”。如果你把重点放在这一点上，那么听起来感觉就会不一样了。</p><p>比如说你可以这样跟你爸妈说：爸妈我也知道啊，小表妹是客人，我们应该要对她好一点。但是每一次你们的差别待遇，会让我不由自主的心里对表妹产生嫉妒感，这样下去会开始讨厌小表妹，我也不想变成这样的。爸妈，你们能不能帮帮我，我接下来该怎么办呢？</p><p>你这种说法起码传达了三个重点。<strong>第一点就是我其实知道对客人要礼让</strong>，所以您就不用再跟我讲大道理；</p><p>第二呢，就是即便我懂得这些大道理，但是我心里面情绪不是可以自由控制的。<strong>所以我会不由自主的感到吃醋</strong>，感到嫉妒，甚至对某人感到厌恶。</p><p><strong>第三点呢，就是对于这种情况我不是在怪罪谁，而是在寻求帮助</strong>。下一次当他们在面对表妹的时候，他们或许就会考虑一下：我这样对这位表妹，会不会影响我女儿的感受啊？如此一来啊问题实际上也就解决了嘛。</p></blockquote><ol><li>我懂道理</li><li>但是还是会吃醋</li><li>我该怎么办</li></ol><p>但是其实如果听出来言外之意了，被人听出来，对方就会觉得你在暗示着让对方改变自己的行为，不舒服。如果换过来，按照我总结的那三下，那不就是很贱了吗。</p></li><li><p>就事论事，不要上升到原则层面。</p><blockquote><p>在我们谈情绪的时候啊，问题要放在具体的事实里，不要动不动就上升到原则的层面，否则双方很容易就会变成各说各话了。好比说男女朋友吃醋，往往谈着谈着话题就会变成你是不是不爱我了，当上升到这个层面，双方各说各话，其实也就没得谈了。</p></blockquote><p>  可以用今天教的委婉表达。</p></li></ul><h2 id="【沟通】见父母聊什么"><a href="#【沟通】见父母聊什么" class="headerlink" title="【沟通】见父母聊什么"></a>【沟通】见父母聊什么</h2><p>一言以蔽之，总纲是聊对方的儿子女儿不怎么说的东西，具体是交往的细节。</p><h3 id="观念更新——父母不了解长大后的儿女"><a href="#观念更新——父母不了解长大后的儿女" class="headerlink" title="观念更新——父母不了解长大后的儿女"></a>观念更新——父母不了解长大后的儿女</h3><p>对的，不了解，但是父母依然想要了解儿女。</p><blockquote><p>首先我请大家先换位思考一下，不要去想第一次见到对方爸妈要说啥。而要去想如果你是对方家长，第一次见到女儿的男朋友，这时候你会想知道些什么，你会对什么事情最感兴趣。</p><p>我们东方子女谈恋爱啊，不愿意把细节跟爸妈说哦。女儿在外头交男朋友，很多时候爸妈都是最后一个知道的。</p><p>是的，这时候你就不再是那个让女儿离开他们的凶手。你呢，是让他们能有机会见到女儿的另一面的帮手。</p></blockquote><p>所谓了解，其实不是说儿女变成了什么样的人，而是儿女现在的生活是什么样。联动<a href="#观念更新——父母想了解你，要去满足">和父母打电话</a>，这都说明了同样的事情。</p><h3 id="观念更新——从故事里看出是一个什么样的人"><a href="#观念更新——从故事里看出是一个什么样的人" class="headerlink" title="观念更新——从故事里看出是一个什么样的人"></a>观念更新——从故事里看出是一个什么样的人</h3><p>这也是父母想知道的。总结上面亮点就是，了解自己的孩子，了解你。</p><blockquote><p>对多半的父母而言，你是怎么对我女儿的，往往会比大学毕业的学校更重要。而你看上了我女儿哪一点，也会比你的爸妈现在在哪里高就，更能显示出你是个什么样的人。</p></blockquote><p>还是那句话，从侧面描写得来的结论要比你直接告诉他们好得多。因为换句话说，这些结论是他们自己从故事里总结的，这也是说服术的核心。</p><blockquote><p>当然了，这些故事你好歹先得筛选一下对不对。在最糟的状况下，你跟你女友居然是在床上醒来之后才认识的，那你好歹说的时候放聪明一点啊。你就说你第一次见到她就喜欢上了这个女孩不加修饰的外表，也可以嘛，对不对？</p></blockquote><h3 id="观念更新——不要怕肉麻，请聊感情生活"><a href="#观念更新——不要怕肉麻，请聊感情生活" class="headerlink" title="观念更新——不要怕肉麻，请聊感情生活"></a>观念更新——不要怕肉麻，请聊感情生活</h3><p>反人类才是人类进步的方式。</p><p>这里把上面两条路线统一一下来评论。如果不聊感情和生活，那么对方只能用硬的条件来评价你/看你。</p><blockquote><p>于是这样一来，对方家长当然就只能从你的学校工作收入家庭，只能从这些来对你下判断。结果你又觉得这不公平，觉得小两口之间的感情不受重视，这不是自找的吗？</p></blockquote><h3 id="观念更新——见父母，可以看作是一场双向面试"><a href="#观念更新——见父母，可以看作是一场双向面试" class="headerlink" title="观念更新——见父母，可以看作是一场双向面试"></a>观念更新——见父母，可以看作是一场双向面试</h3><blockquote><p>这不但是他的爸妈想看看你是个什么样，同时也应该是你要去看看对方是个什么样的父母。</p><p>这是一个平等的关系，你要表现的不卑不亢。</p></blockquote><p>自然随和~</p><h3 id="技术细节-41"><a href="#技术细节-41" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>聊天的具体大纲</p><blockquote><p>我们两个当初是怎么认识的</p><p>我是因为什么开始喜欢上你女儿，他的哪一点最吸引我？</p><p>我们初次约会是什么情况，我当时有多么紧张。在约会时花过什么样的心思，出过什么样的糗</p><p>我什么时候才觉得自己已经爱上了他</p></blockquote></li></ul><h2 id="【沟通】说我爱你没啥用"><a href="#【沟通】说我爱你没啥用" class="headerlink" title="【沟通】说我爱你没啥用"></a>【沟通】说我爱你没啥用</h2><p>感动自己，然而从理性上说，自己也感动不了。</p><p>嘛，也不对，重点在于分清意愿和能力。</p><h3 id="观念更新——关系中分清意愿和能力"><a href="#观念更新——关系中分清意愿和能力" class="headerlink" title="观念更新——关系中分清意愿和能力"></a>观念更新——关系中分清意愿和能力</h3><p>黄执中之前也讲过，童年时学到<a href="#观念强调——对号入座双方都有责任">分清感觉和事实</a>留下很深的印象。</p><p>那么意愿和能力有什么区别呢？动作的发出者都是自己；意愿是“自己想做什么”，能力是“自己做得到什么”。一个是心理力量/愿景，一个是现实。因为这是愿景，意愿就不属于能力的一部分。</p><p>然而，正因为这是愿景，这依然能够打动对方。但是，仅仅“我爱你”并不属于愿景，因为太抽象了，没有具体描述未来的场景，所以无法激起对方的动力。</p><h3 id="观念更新——很爱一个人是对方的优点"><a href="#观念更新——很爱一个人是对方的优点" class="headerlink" title="观念更新——很爱一个人是对方的优点"></a>观念更新——很爱一个人是对方的优点</h3><p>好他妈有道理。因为对方有很多优点，所以自己才会喜欢他。</p><blockquote><p>就像我很喜欢林志玲这件事，对林志玲来说不足以成为他喜欢我的理由。</p><p>你非常非常爱阿梅，你什么都愿意为他做这些事啊，不是你的优点而是阿梅的优点。这只证明了他们很可爱，所以你才会非常喜欢她。</p></blockquote><h3 id="观念更新——场景迁移"><a href="#观念更新——场景迁移" class="headerlink" title="观念更新——场景迁移"></a>观念更新——场景迁移</h3><p>稍微抽象一下，与其说这是<strong>追求一个东西</strong>，其实也只是<strong>在对方面前描述自己的优点/推销自己</strong>。举的例子是公司面试的时候，问你为什么要来我们公司。</p><p>但是这两个场景的目的并不同。恋爱关系里可以通过愿景啥的来感动对面，公司面试官可以吗？“我愿意做牛做马为公司！”——自己信吗？相同点只是在于，要分清楚意愿和能力，以及对方想要看的是哪一点。恋爱关系里，意愿和能力都可以看；公司入职面试里，可能就会只看能力，意愿放在比较次的位置。</p><h3 id="技术细节-42"><a href="#技术细节-42" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>“我懂你”是能力，是自己特有的，而不是对方的特质。其他的有：我能逗你开心。</p><blockquote><p>你真正应该跟阿梅讲的不是我很爱你，而是我很懂你。</p><p>当一个男生在跟女生告白的时候，他应该说的是阿梅请你答应跟我在一起，因为我非常非常的懂你，我能读懂你心里的情绪，读懂那些别人不能理解的想法，尤其是我有能力逗你开心。所以请答应我吧。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【沟通】如何给伴侣提意见"><a href="#【沟通】如何给伴侣提意见" class="headerlink" title="【沟通】如何给伴侣提意见"></a>【沟通】如何给伴侣提意见</h2><p> 提意见其实有一点说服的味道，所以可以联动说服术里的特点。这一章也可以延伸到与亲密的人交往，因为亲密所以才能有第二点——奖励。</p><h3 id="观念强调——别人自己得出的结论最能说服对方"><a href="#观念强调——别人自己得出的结论最能说服对方" class="headerlink" title="观念强调——别人自己得出的结论最能说服对方"></a>观念强调——别人自己得出的结论最能说服对方</h3><p>当然，如果被别人察觉到了你的用意，有可能会有不好的事情发生。比如他这里举的例子</p><blockquote><p>我们看古装剧的时候，不管这个臣子想出什么样的构想，皇上听了之后说，此计甚好。这时候，臣子都会跪下来说皇上英明。臣子做的建议，他偷偷的把这个构想带到了皇上的脑子里，塞到了皇上的嘴巴里，让皇上以为是他自己有这个念头。</p><p>所以我所建议的是这个。第一优先的重点，<strong>让对方以为这是他自己的念头，而不是你所说的</strong>。</p><p>这要怎么做呢，就是用各式各样比较巧妙的安排隐藏起来。不管是</p><ul><li>某一本杂志的某一张照片</li><li>某一只你所看到的视频里面的一支舞蹈</li><li>不经意的回顾以前你跟女朋友的旧照片</li></ul></blockquote><p>这些都可以把他安排成是一个让对方自己诞生的，她很怀念她之前自己的身材的这么一个念头。</p><p>有两种反应吧。</p><ol><li>“你看之前的东西是什么居心？你怎么看其他女人跳舞啊？讽刺我现在很胖是吧？老娘跟你说我就是胖怎么了？”暴躁。</li><li>“呃，我知道啦。我会去减肥的。”</li></ol><p>摊手。</p><h3 id="观念强调——用正面的方式驱动"><a href="#观念强调——用正面的方式驱动" class="headerlink" title="观念强调——用正面的方式驱动"></a>观念强调——用正面的方式驱动</h3><blockquote><p><strong>我还有一个建议就是采取奖励，而不要采取要求</strong>。比方说任何女方很想要的一些物质上的奖励，精神上的奖励，不管是去拍一组好看的照片，或者是某一件她觊觎已久的衣服，漂亮的包包，这些都可能是一种物质上的精神上的奖励。</p><p>这种奖励会使得这件事情的气氛比较开朗一点，就不至于很阴森【通过负面来驱动】，她会有个期待感。</p></blockquote><p>用正面驱动也要注意一点，<code>不要把目标定得很严苛</code>。</p><blockquote><p>而且，不要选一条就是瘦到很瘦才塞得进去的牛仔裤。</p></blockquote><h3 id="技术细节-43"><a href="#技术细节-43" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>也可以使用谈判的方式。</p><blockquote><p>用你本身的一件该做的改变，来交换女方的一个改变。很多女生也要求男生要戒烟，男生也做不到要求。男生要戒掉每天玩游戏超过一个小时，男生也戒不掉。每个人都有他上瘾的部分，所以走到谈判这个路线的意思。你可以跟对方一起互相共勉，一起努力的达成一个目标。</p><p>两个人一起来努力，不会感到自己是唯一一个被要求的人。</p></blockquote></li></ul><p>##【沟通】什么样的玩笑才有趣</p><p>很技术的一节课。</p><h3 id="观念更新——开玩笑的目的自然不是语句的原意"><a href="#观念更新——开玩笑的目的自然不是语句的原意" class="headerlink" title="观念更新——开玩笑的目的自然不是语句的原意"></a>观念更新——开玩笑的目的自然不是语句的原意</h3><blockquote><p>他们开玩笑的时候呢，真的没有什么坏心思，他只是想吸引大家的注意力，逗大家乐一乐。但唯一的问题就，在于他们讲笑话的能力实在太过拙劣，以至于他们所开的玩笑就只有一招，叫挖苦。</p></blockquote><h3 id="观念更新——直接损人的玩笑不有趣"><a href="#观念更新——直接损人的玩笑不有趣" class="headerlink" title="观念更新——直接损人的玩笑不有趣"></a>观念更新——直接损人的玩笑不有趣</h3><p>对被损的对象不有趣，可能第三方听着还蛮有意思，<code>嘴还挺贱的，那时候觉得这样还挺可爱，挺搞笑，很有幽默感</code>。</p><h3 id="观念更新——幽默感也需要磨合"><a href="#观念更新——幽默感也需要磨合" class="headerlink" title="观念更新——幽默感也需要磨合"></a>观念更新——幽默感也需要磨合</h3><p>自己觉得好玩，对方不一定。</p><blockquote><p>人与人之间总要有情趣吧。玩笑开不好，不要逃，两人一起练习切磋。你们一定要找出一套，你们彼此都能感觉到享受的玩笑，懂了吗？</p></blockquote><h3 id="技术细节-44"><a href="#技术细节-44" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>有趣的玩笑需要拐弯。</p><blockquote><p>听完了你的歌声会让我觉得我自己的品味呢，配不上你。</p></blockquote></li><li><p>用歇后语一样的，一问一答制造幽默感。有些时候问题就是你的回答，激不到对方的笑点。这个时候就无视掉这个笑话继续好啦。</p><blockquote><p>大家不知道有没有注意到，我刚才形容马薇薇的歌声时啊，我说的是很有哲学性。因此很多人听完就会忍不住问，什么叫很有哲学性呢？哦，那是因为马薇薇的歌声常常会让人听完之后，思考起人生的意义。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【谈判】合作已经开始，半途怎么涨价"><a href="#【谈判】合作已经开始，半途怎么涨价" class="headerlink" title="【谈判】合作已经开始，半途怎么涨价"></a>【谈判】合作已经开始，半途怎么涨价</h2><p><code>我们生活中经常遇到这种情况，当初谈好的价格太低，事后却不好意思开口涨价，还觉得自己理亏</code>。</p><h3 id="观念更新——怎么分析自己的说话"><a href="#观念更新——怎么分析自己的说话" class="headerlink" title="观念更新——怎么分析自己的说话"></a>观念更新——怎么分析自己的说话</h3><blockquote><p>开口说话之前，一定要首先想一想现在的说话到底是五维话术中的哪一种心态。如果你把谈判当成了说服，那明明是双方都有筹码的事情，变成了只从对方利益出发，就已经矮了三分，就不可能维护自己的利益。</p></blockquote><h3 id="观念更新——讲价是谈判而不是说服"><a href="#观念更新——讲价是谈判而不是说服" class="headerlink" title="观念更新——讲价是谈判而不是说服"></a>观念更新——讲价是谈判而不是说服</h3><p>说服和谈判的最大区别，按照五维话术，是自己话语权力的大小。</p><blockquote><p>因为你在这里可怜巴巴的希望对方理解和体恤你，可是不管你怎么说自己工作辛苦，准备时间长，这都是你的事情，不是对方的事情。更何况你还不停的在强调自己有错在先，不敢态度强硬，那当然就没有资格向别人提出什么要求了。</p></blockquote><p>立论：</p><blockquote><p>毕竟干活的人是你，所以你不是完全没有话语权的。</p></blockquote><p>是滴，谈合同是在谈判，那后续交流的时候，其实是重新谈判。</p><blockquote><p>正如你所说，你也是第一次做这个工作，哪有能力去预计所有的细节，却谈出一个在任何情况下都合理的报酬呢？说的阴暗一点啊，那对方是不是也有可能刻意隐瞒了这个工作的实际工作量，从而压低了你的报酬呢？</p></blockquote><h3 id="观念强调——用人单位在人力资源上也是有沉默成本的"><a href="#观念强调——用人单位在人力资源上也是有沉默成本的" class="headerlink" title="观念强调——用人单位在人力资源上也是有沉默成本的"></a>观念强调——用人单位在人力资源上也是有沉默成本的</h3><p>这就是自己进行涨价谈判的筹码。</p><p>例子一，外卖晚送到，自己已经花掉了等待外卖的成本。</p><blockquote><p>你点了一份外卖说是30分钟送到。但是呢突然天降大雨，外卖小哥给你打电话说能不能晚几分钟啊？你总不至于说，不管怎么样你都得给我按时送到吧。因为这个时候条件在发生变化，所以相应的条款也要有补充性的变化，这个呢就叫做重谈。</p></blockquote><p>例子二，包工头。</p><blockquote><p>假如你家装修弄了一半了，包工头突然跟你说，唉呀，有个材料呢，我们算错了，要涨一点价，你难道会把他们赶出去吗？不会的。因为与利益上来讲，你已经付出了巨大的沉默成本。而于道理上来讲，也不可能有人对成本实行百分之百的控制。</p></blockquote><p>例子三，人力资源对接</p><blockquote><p>因为联系已经开始，中途换人呢是公关中的大忌。而如果要切割工作呢，又要付出额外的衔接的时间成本，人力成本，对他也是不利的。</p></blockquote><h3 id="技术细节-45"><a href="#技术细节-45" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>讲价可以这么说。</p><blockquote><p>按照现在的工作量和酬劳，这个工作我没法继续做了。</p></blockquote><p>   那对方肯定会说那不行啊，我们之间达成协议了呀。你不用讲自己的委屈，不要讲你有多辛苦之类的，直接上方案。</p><blockquote><p>这个呢，我确实没有办法，之前并没有说明工作量有这么大。当时呢，你要是把细节跟我说的清楚一点的话，我可能根本就不会接这个案子。现在呢我就有两个方案，您参考一下，要么呢，把我们的劳务费涨到多少多少，我继续完成工作。要么呢，如果您觉得呀这个翻译邮件啊，发邮件之类的也不费什么时间，那么这部分我就不负责了呀。你找别人做就好了，我只负责他的电话，那工资可以不变。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【沟通】资历不够怎么体现领导力"><a href="#【沟通】资历不够怎么体现领导力" class="headerlink" title="【沟通】资历不够怎么体现领导力"></a>【沟通】资历不够怎么体现领导力</h2><p>这里可以稍微讨论下领导力是什么，我们先看胡渐彪怎么说。</p><h3 id="观念强调——领导以“人”为处理的对象"><a href="#观念强调——领导以“人”为处理的对象" class="headerlink" title="观念强调——领导以“人”为处理的对象"></a>观念强调——领导以“人”为处理的对象</h3><p>如果说<strong>一般员工</strong>工作面对的对象是<code>客户</code>/<code>数据</code>，那么<strong>领导</strong>面对的对象就是<strong>员工</strong>。比如，文职人员需要处理的就是电子文档，搬砖的需要处理的就是砖头，程序员要处理的就是代码，领导处理的就是整个组里人力的资源分配。和 HR不一样，HR 处理的东西比领导浅并广一点。</p><blockquote><p>领导能不能服众的程度，归根到底只取决于一点，那就是你能给员工创造什么价值。员工和上司的角色不止是管理与被管理者，其实更是双方合作，互相提供价值。</p></blockquote><p>从这个角度来说，领导的职责就是让组里的员工效能最大化，而员工的职责就是把公司的产品做好（来表明领导确实让效能最大化了）。</p><h3 id="观念讨论——拥有领导力的充分条件"><a href="#观念讨论——拥有领导力的充分条件" class="headerlink" title="观念讨论——拥有领导力的充分条件"></a>观念讨论——拥有领导力的充分条件</h3><p>领导的工作是什么：</p><blockquote><p>严格来说你的业务水平就是对他的业务水平进行评估。</p></blockquote><p>关于评估能力和业务能力的讨论：</p><blockquote><p>一件事情你看着不对，他随便解释几句，那如果你听都听不懂，也就弄不清楚到底这是事出有因还是在敷衍推脱。</p></blockquote><p>所以从这个角度来讲，你能够做好员工做的事情，是一种说服术。通过一种<strong>替代榜样</strong>来证明自己有能力去评估员工。但是反过来，有能力评估并不一定需要自己有能力做好这件事情（逆命题不成立）。</p><p>好了，这个说的是能力，而不是资历。资历比较客观，就是在行业里工作的工龄或者经历的事情。而能力并不是由资历决定。所以这一点是说，在资历不能压制对方的时候，需要能力去压制。</p><h3 id="观念更新——就算有权力，说话也要好听"><a href="#观念更新——就算有权力，说话也要好听" class="headerlink" title="观念更新——就算有权力，说话也要好听"></a>观念更新——就算有权力，说话也要好听</h3><p><code>取得授权</code>——人事任免权，奖惩权，考核权。有权力，还得服众。</p><blockquote><p>当然了，权力和责任总是对等的。所谓取得授权，归根到底还是为了要做出成绩提升业务。所以当你强调自己取得了授权的时候，不要只是讲自己的权力，要把重点放在你带领这个团队所共同承担的任务。</p></blockquote><h3 id="观念强调——好好说话本质上是好好做人"><a href="#观念强调——好好说话本质上是好好做人" class="headerlink" title="观念强调——好好说话本质上是好好做人"></a>观念强调——好好说话本质上是好好做人</h3><blockquote><p>软性的树立威信，这不完全是说话的问题，很多其实是做人的问题和工作实力的问题。<strong>但是好好说话，就是要从好好做人好好做事开始。</strong></p></blockquote><h3 id="技术细节-46"><a href="#技术细节-46" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>人文关怀——找准员工的需求和角度。</p><p>  首先是员工资历比自己大</p><blockquote><p>有的老员工要的只是面子，可能只需要你在人前给足他面子，给足他尊重那就好了。</p></blockquote><p>  然后是员工和自己资历差不多但是也不服气/不怎么一条心</p><blockquote><p>而有的人他更在意的是未来的升职前景。那么你跟他谈工作，就要更多的帮他规划职业发展，让他相信在未来你会把更重要的业务交给他。而且很有可能啊，正是因为你资历比较浅，更能给他放权，让他充分的自主做事，那他的上升通道反而会更加的通。</p><p>再比如说有一些人比较注重家庭或者个人兴趣。你只要表现出对这些东西的关心，甚至都不用帮他具体做些什么，就能让人感觉到你跟他其实是一条心的。</p></blockquote><p>  ？？知道放权可以让他自主做事，但是为什么资历浅就更可能放权？因为管不住吗？</p></li><li><p>有权力+好好说话</p><blockquote><p>总公司给我们压下来的任务是需要大家一起努力才能完成的。不过请放心，任何人的任何表现，<strong>我一定会清清楚楚的给记下来，到时候我保证不会亏待大家。</strong></p><p>你看话说的很客气，看起来你是把自己摆在一个服务者的地位上，但是实际上呢，你是在强调自己已经取得了授权，是掌握着考核和奖惩权力的。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【话术】忽悠聪明人，先让他觉得自己很聪明"><a href="#【话术】忽悠聪明人，先让他觉得自己很聪明" class="headerlink" title="【话术】忽悠聪明人，先让他觉得自己很聪明"></a>【话术】忽悠聪明人，先让他觉得自己很聪明</h2><p>心理准备总是降低心理落差的最好方法，而没有了心理落差人的情绪也就不会有大的波动。</p><h3 id="观念更新——这句话给人带来的心理是感觉受到了尊重"><a href="#观念更新——这句话给人带来的心理是感觉受到了尊重" class="headerlink" title="观念更新——这句话给人带来的心理是感觉受到了尊重"></a>观念更新——这句话给人带来的心理是感觉受到了尊重</h3><blockquote><p>我知道大家都是聪明人或者明人不说暗话之类的套话，就会让对方觉得特别的受用得到尊重。“对你这样聪明的人，我就直接说啦。哪有什么反清复明啊，无非是我们的银两和女人吧，我们要把他抢回来”。</p><p>如果对方充分的相信自己是聪明的、不会上当的，这反而会成为对方的软肋。“我服你了啊，我真的没有办法把你劝出这个屋子，可是我可以把你从这个屋子外边进来”来让别人走出屋子。</p><p>聪明人都比较自信，你把话说开了反而会导致这个弊端没那么可怕，甚至还会具有另一方面的吸引力。“您是明白人，难道不知道美女是祸害吗？可是到倾国倾城的这个程度的美女有多美，是有多难得呀，自制力强的你就不想瞧瞧她长什么样呢？”</p></blockquote><p>第一个例子，把对方拉到自己同一边。</p><p>第二个例子，让对方放松警惕。</p><p>第三个例子，勾起对方好奇心。</p><h3 id="观念更新——这个话术也可以在被质疑的时候使用"><a href="#观念更新——这个话术也可以在被质疑的时候使用" class="headerlink" title="观念更新——这个话术也可以在被质疑的时候使用"></a>观念更新——这个话术也可以在被质疑的时候使用</h3><p>周玄毅举了资治通鉴里提到的唐太宗和宇文士及的例子。</p><blockquote><p>唐太宗这个人还有一个故事。据说，他赞美宫中的一棵树，长得不错。有一个叫宇文士及也说，长得真是漂亮啊。可是皇帝翻脸比翻书还快，回过头来说，魏征经常劝我远离小人，我也不知道在说谁，今天看到你这个谄媚的嘴脸，原来说的就是你呀！</p><p>宇文士及唯一正确的对策就是：“皇帝看出来我是小人了，你说我是小人没错。可是你想想，那些大臣正儿八经天天去直言进谏，一点面子都不给皇帝。现在好不容易有时间可以放松放松，如果我不顺着你的性子，还有什么意思？我人固然是小人，小人也有小人的作用对吧？”果然听完了，皇帝不能不讲道理，贴身的小棉袄说他非得是国家栋梁什么的吧。</p></blockquote><p>抽象一下就是，对方说你的不是，你就不要脸地说“我就这样咋地了”来让对方如鲠在喉。</p><h3 id="技术细节-47"><a href="#技术细节-47" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li>可模仿的话术：“大家都是聪明人，明人不说暗话。这话只能给你直说，我知道瞒不住你。”</li><li>知道了这个话术之后，就可以避免掉进自以为是的心理陷阱之中，一句<code>我是傻逼</code>就可以破掉。</li></ul><h2 id="【说服】如何表达概念"><a href="#【说服】如何表达概念" class="headerlink" title="【说服】如何表达概念"></a>【说服】如何表达概念</h2><blockquote><p>最难表达的不是故事，不是逻辑，不是道理，而是概念。因为概念这种东西看不见摸不着，尤其是当你想跟别人表达的概念是一个全新事物的时候，你很难让对方立刻就明白你的想法。</p></blockquote><p>常常在给别人介绍自己的新东西使用，例如给投资人介绍产品，策划给程序员介绍自己的 idea。 </p><h3 id="观念更新——概念难表达的原因"><a href="#观念更新——概念难表达的原因" class="headerlink" title="观念更新——概念难表达的原因"></a>观念更新——概念难表达的原因</h3><p>我觉得，只要描述得很具体就好。难点在于这个概念只在想出概念那个人脑子里有，比如邱晨举的例子。</p><blockquote><p>编剧只写了有怪兽，但是怪兽该长什么样子呢？编剧写的有长长的脑袋，你知道是哪种长长的脑袋吗？毕竟恐怖的怪兽也分很多种，是应该长得特别巨大浑身湿漉漉，还是应该有三个头浑身是粘液，牙齿特别锋利见人就要咬的？</p><p>可是在筹备电影的时候，你需要把导演、服装、灯光、设计统合起来一起工作，这就需要所有人对这部电影有一个共同的想象。如果没有这个共同的想象，很可能服装师设计的衣服跟美术师设计的怪兽会格格不入，那么大家就只能无止境的开会，不断修改彼此的想法。</p></blockquote><p>当然，给出 idea 的时候，那个人脑子里也不一定有很具体的想法，也可以只是一个给她自己的感觉，然后具象化交给擅长具象化的人（例如画师）来做。这种情况下对方了解到的并不是作品、产品的细节，而是一个基本的感觉。这样子就是一个团队合作，而不是只属于主催、策划一个人的作品。</p><h3 id="观念强调——人的理解是旧概念的迁移"><a href="#观念强调——人的理解是旧概念的迁移" class="headerlink" title="观念强调——人的理解是旧概念的迁移"></a>观念强调——人的理解是旧概念的迁移</h3><p>这也是为什么有些时候会强调从具体到抽象，但也许这么理解会让人对抽象的理解局限于作为入口的具体。例如小学的时候，老师把做清洁叫做劳动。那么可能导致在之后很长一段时间里，小学生把劳动都理解为打扫卫生。</p><h3 id="技术细节-48"><a href="#技术细节-48" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>介绍西游记</p><blockquote><p>如果你要跟一个从来没有看过西游记的外国人来介绍西游记这部电视剧，请问你会怎么说呢？如果你要详细的叙述说有一只猴子跟一只猪保护一个和尚去取经，他们脑海中就会有各式各样千奇百怪的想法。</p><p>我就会这么说，我会说西游记啊，就是东方版的魔戒。如果他看过魔戒，他就一定会知道，这个电影的调性不是欢欢乐乐的打妖怪，脑子里也不会出现猪啊猴子这种生物。而是中间会经过很多的诱惑、挑战和选择。魔戒主人公的任务是摧毁魔戒，一路上有一堆人保护着它，在逻辑上跟唐三藏去西天取经其实也是一样的。</p></blockquote><h2 id="【情感-说服】情侣相处，忌讳相互扣帽子"><a href="#【情感-说服】情侣相处，忌讳相互扣帽子" class="headerlink" title="【情感/说服】情侣相处，忌讳相互扣帽子"></a>【情感/说服】情侣相处，忌讳相互扣帽子</h2><p>  也是情侣闹矛盾相关的，可以联动 ABC理论。</p><p>  最后邱晨还提到了提意见的话术技巧。</p><h3 id="观念强调——吵架对象都是表因"><a href="#观念强调——吵架对象都是表因" class="headerlink" title="观念强调——吵架对象都是表因"></a>观念强调——吵架对象都是表因</h3><p>  ABC 理论里提到的，吵架的原因都是A事件直接引发，但是往往忽略了C感觉起的作用。但是不同的点在于，ABC 理论里C 感觉是由 A 事件引发的；邱晨这里讲的是另一种情况。</p><p>  ？？？是吗？？？</p><blockquote><p>通常啊情侣之间或朋友之间，之所以会因为一些小习惯发生大争执，就是因为一开始就进入到了这种评理模式。一般人啊都会去想，他这么做对不对，他作为男友是不是不称职。而一旦你进入到这样的模式，就相当于是开启了争端【一个是与非的二元判断】。在事情已经发生了的背景下，要分出谁对谁错，就意味着总要有输有赢。而这种情绪性的因素对解决问题是没有任何帮助的。</p><p><strong>我们好好说话，更加关注的是如何清晰的表达出你的诉求并达到目的，而不是仅仅帮助评理</strong>。所以呢，我们现在就来讲一讲，<strong>当你对对方有不满的时候，应该如何避免开启评理模式而开启沟通模式</strong>。</p></blockquote><p>  其实这就是情商管理，在做事的时候脑子里要明白自己的目的是什么。吵架的原因是什么？出发点都是好的，只不过情绪没有把控好，就让沟通变成了争吵。</p><h3 id="观念更新——作为导火索的话可能是解决方案，也可能是发泄情绪"><a href="#观念更新——作为导火索的话可能是解决方案，也可能是发泄情绪" class="headerlink" title="观念更新——作为导火索的话可能是解决方案，也可能是发泄情绪"></a>观念更新——作为导火索的话可能是解决方案，也可能是发泄情绪</h3><blockquote><p>你说的这个问题，让我想起了我们很多人小时候都会遇到的一个父母的指责。<strong>他们总会对我们说你干点什么，别的不好，非干这个不可。那事实上我干什么事情他们都会这么说。</strong>这里有个很微妙的区别，<strong>所谓少打游戏也好，有时候是一种纯粹的指责，有时候呢是一种解决方案。</strong></p></blockquote><p>  再比如，女朋友要求男朋友打电话，气毛了就说“以后我不会再主动要求你打了，免得自己闹得不开心”，这种话多半都是气话而不是解决方案。</p><blockquote><p>你发泄对方也发泄，这不就吵起来了吗？</p></blockquote><h3 id="观念强调——直面矛盾，开诚布公地沟通"><a href="#观念强调——直面矛盾，开诚布公地沟通" class="headerlink" title="观念强调——直面矛盾，开诚布公地沟通"></a>观念强调——直面矛盾，开诚布公地沟通</h3><blockquote><p>在情侣关系里边，也许我们都习惯了所谓的心与心的交流，爱与爱的沟通，但总觉得把话说的太明白把要求讲的太清楚，是伤感情的。其实恰恰相反，明确的表达出自己想要什么，比模糊的抱怨要有用的多，而且还可能会促进两个人之间的关系和感情了。</p></blockquote><p>  不能完全同意这段话。感情里自然是需要不说话的默契的。除非两个人都比较理性，否则不要轻易明确表达自己的想法。如果对方不懂这个道理，还是应该软性疏导，这个时候就不用去想自己是不是太迁就对方、失掉了自己的个性了。</p><h3 id="技术细节-49"><a href="#技术细节-49" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>吵架将要发生的时候，先想清楚自己的最终诉求。</p></li><li><p>提意见和说服术有点像，都是让对方去做什么。因此，对方自己主动要求去做的事会让对方心态更积极。</p><blockquote><p>如果他是听了你的抱怨才做出改变的话，那他会觉得之前自己做错了就会有心理上的负罪感，而如果他是听了你的要求而做出的改变，那他就不会觉得自己之前是做错了事，甚至会觉得自己对你是有所付出的，这就叫成就感。</p></blockquote></li></ul></li></ul><h2 id="【话术】二择抛硬币法"><a href="#【话术】二择抛硬币法" class="headerlink" title="【话术】二择抛硬币法"></a>【话术】二择抛硬币法</h2><p>这是一种帮人做决定的技术。我们抛硬币的目的不是真的要帮对方做决定，这是让他自己去说服自己。</p><h3 id="观念更新——一个人为什么会二择"><a href="#观念更新——一个人为什么会二择" class="headerlink" title="观念更新——一个人为什么会二择"></a>观念更新——一个人为什么会二择</h3><blockquote><p>面对选择，一个人越是犹豫不决，往往就代表着这两个选项，其实好处都差不多。否则的话，如果优劣差别很大，你根本就不需要那么犹豫。那么既然差别不大，其实你随便逼你选任何一个，理论上其实你都是可以接受的。所以你之所以为难，<strong>只不过是因为你害怕下决定</strong>。</p></blockquote><h3 id="观念更新——人怕下决定，实际是恐惧后悔的感觉"><a href="#观念更新——人怕下决定，实际是恐惧后悔的感觉" class="headerlink" title="观念更新——人怕下决定，实际是恐惧后悔的感觉"></a>观念更新——人怕下决定，实际是恐惧后悔的感觉</h3><p>为什么害怕下决定？怕决定之后，又觉得另一条路更好，这样后悔的感觉。我觉得抗拒的不是“当初选另一边就好了”这个想法，而是下了决定突然觉得“另一边更好”的电流冲动。见下技术细节里的第一条。</p><blockquote><p><strong>而要说服一个人呢，最强大最有效的武器，其实就是后悔的感觉，只可惜很多时候后悔都是在事后。</strong>可是如果我们能让一个人在做选择之前，先感受一下后悔的感觉呢，那这个体验就变得很有价值了。</p></blockquote><h3 id="观念更新——人生导师的作用"><a href="#观念更新——人生导师的作用" class="headerlink" title="观念更新——人生导师的作用"></a>观念更新——人生导师的作用</h3><blockquote><p>我们抛硬币的目的不是真的要帮对方做决定，这是让他自己去说服自己。</p><p>所谓的人生导师，他们真正的任务不是去帮对方做选择。那么我们能做什么呢？<strong>我们能做的其实只是引导那位当事人让她去相信自己的答案</strong>。是的，一个犹豫不决的人呢，她真正遇到的问题是在于这个人无法自我说服两个选项选哪个。此时我们的工作就是要帮他说服自己。</p></blockquote><p>这里说到了，帮别人说服自己，也就是说这个感觉必须是<strong>他自己想出来以及说出来</strong>的。</p><h3 id="技术细节-50"><a href="#技术细节-50" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>技术的思想是</p><blockquote><p>在没有限制的情况下，你东想西想就会觉得这个也很好，那个也不错，很容易就会陷入犹豫不决的困境。但如果我现在告诉你，我来帮你做决定。不管结果如何，你只要学着去接受就好了，这时候你无能为力对不对？<strong>然后我就要看你在听到了我的决定之后，第一个反应是什么</strong>。</p><p>如果你的第一个反应是试着去接受，那就代表对于这个选择你是没问题的。而如果你的第一个反应是一瞬间突然觉得有点后悔啊，<strong>那么那个一瞬间想反悔的感觉，就会牢牢的记在你的整个脑袋里，以至于之后就算再让你去做选择，你都会忘不了当时那个想反悔的感觉</strong>。</p></blockquote></li><li><p>技术是</p><blockquote><p>你刚才看到硬币是正面的时候，是不是觉得有点可惜呢？为什么会觉得可惜？这种感觉可以跟我说一说吗？</p><p>这下，等对方对你说完，其实答案也出来了。他自己就会觉得“嗯，原来我真正喜欢的，毕竟还是那位在相亲时认识的”。</p></blockquote><p>  重点一定是让对方<strong>自己</strong>说出当时为什么觉得可惜，这样才能<strong>说服</strong>他自己。</p></li></ul><h2 id="【亲密情感】安全角理论"><a href="#【亲密情感】安全角理论" class="headerlink" title="【亲密情感】安全角理论"></a>【亲密情感】安全角理论</h2><p>安全角理论可能是<code>期待落空</code>这件事的子集。所以这个理论的适用范围特别是在亲密关系里，但也可能可以扩展到其他地方。</p><h3 id="观念更新——安全角的概念"><a href="#观念更新——安全角的概念" class="headerlink" title="观念更新——安全角的概念"></a>观念更新——安全角的概念</h3><blockquote><p>动物在外面受伤了之后，就会本能的想找个地方躲起来，这个自己有安全感的角落，能够安心的舔舐伤口。孩子呢能找到的安全角多数是父母，像恋人之间的安全角多数是对方。</p></blockquote><h3 id="观念更新——把你当做安全角的时候，应该作为安抚者"><a href="#观念更新——把你当做安全角的时候，应该作为安抚者" class="headerlink" title="观念更新——把你当做安全角的时候，应该作为安抚者"></a>观念更新——把你当做安全角的时候，应该作为安抚者</h3><blockquote><p>不管你觉得对方有多烦，不管你觉得对方有多没道理，你都要知道有一件很温暖的事，就是此刻你是他能够找到的最安全最放心的人。</p><p>道理谁都能教，你的特殊性到底体现在什么地方呢？学校会教功课，医生照料健康，要学习明天还可以去翻书，但是安全感这个东西谁也代替不了你。所以你要说出<strong>符合自己身份</strong>的话来。</p></blockquote><h3 id="观念更新——对方如果没有找到安慰，就不会在你这里寻找了"><a href="#观念更新——对方如果没有找到安慰，就不会在你这里寻找了" class="headerlink" title="观念更新——对方如果没有找到安慰，就不会在你这里寻找了"></a>观念更新——对方如果没有找到安慰，就不会在你这里寻找了</h3><blockquote><p>亲密的人所能做出的最残忍的事情，就是剥夺对方的安全角。</p><p>如果在他心中的安全角得到的不是安慰，而是另外一波刺激的时候，那么他所能学到的唯一的一件事情不是自己错在哪，或者说社会是什么样的，而是这个地方不安全。</p></blockquote><p>在私教课程中有提到过，这个现象叫做<a href="https://github.com/Odaimoko/ACE-CPT-Notes/blob/master/ACE-Notes/ACE-chap04.md#%E6%93%8D%E4%BD%9C%E6%80%A7%E6%9D%A1%E4%BB%B6%E5%8F%8D%E5%B0%84" target="_blank" rel="noopener">操作性条件反射</a>，这是其中的<code>消退</code>（期待没有满足，该奖励就没有奖励）。</p><h3 id="技术细节-51"><a href="#技术细节-51" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>知道了这个之后，一来对方来找你要安慰的时候就知道应该做啥了；二来当你去寻找对方要安慰的时候，如果对方没给到，你应该知道这是因为对方不知道安全角概念，不知道你在求取什么。此时如果归因于对方对你没有感情，那就有问题了。正确（正确的定义是能继续维持关系）的做法是让对方渐渐知道你的情绪需求，正如黄执中提到的<a href="#观念更新——情绪也是一种礼物">情绪索求</a>。</p></li><li><p>那么要怎么做？</p><blockquote><p>诀窍是接纳和复述对方的负面情绪。</p></blockquote><p>  在私教的课程中也提到过，释义和回想是与对方进行有效沟通的好方法。</p></li><li><p>一些反例。</p><blockquote><p>有一次他的笔记本被别人给划坏了。本来希望的母亲会安慰他，没想到他妈妈是这么跟他说的：“这下你知道外面的世界很精彩了吧”。班上调换了座位，他跟周围的同学相处的不是很愉快。结果父亲跟他说的是：“你凭什么要学校优待你，你成绩好吗？”</p><p>很多父母并没有意识到这一点，他们很容易把自己带入到一个管教者的角色。他们误以为啊，这种受到打击受到挫折的时候，不正是应该让小孩子得到教训得到成长吗？</p></blockquote></li></ul><p>那如果有人来安全角找你了，怎么办？看下面。</p><h2 id="【亲密情感】倾听最好的方式-“我知道你很难过”"><a href="#【亲密情感】倾听最好的方式-“我知道你很难过”" class="headerlink" title="【亲密情感】倾听最好的方式=“我知道你很难过”"></a>【亲密情感】倾听最好的方式=“我知道你很难过”</h2><p>其实并不是给出一个“怎么办”的做法，而是几个需要避免的手段。</p><blockquote><p>家长在安抚小孩的时候，非常容易犯下三种错误，那就是否定，说教和偏袒。这三个非常容易破坏亲子之间的信任。</p></blockquote><h3 id="观念更新——好心办坏事的一个原因"><a href="#观念更新——好心办坏事的一个原因" class="headerlink" title="观念更新——好心办坏事的一个原因"></a>观念更新——好心办坏事的一个原因</h3><blockquote><p>实际上根据我们的观察，大部分人际沟通中所产生的问题，并不来源于你没有帮别人解决问题，而恰恰在于，人家没有想让你解决问题的时候，你尝试去解决对方的问题。所以呀，今天我们就专注的讨论，当对方只需要疏解情绪的时候，你应该怎么样应对。</p></blockquote><h3 id="技术细节-52"><a href="#技术细节-52" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>否定，指的是<code>认为对方说的不重要</code>。</p><blockquote><p>你不用这么难过。</p><p>没什么大不了的。</p><p>睡一觉就没事儿了。</p></blockquote><p>  结果是（如果对方是小孩）</p><blockquote><p>那下次让他又有什么情绪的时候，他就不会再想跟大人都说。当大人问起来的话，他也只会敷衍说，没事儿没事儿。因为他就算上次的情绪已经过了，它还是会有一种印象，是大人根本不会认真的去看待。</p></blockquote></li><li><p>说教，<code>对方应该从这段负面的经历中学到什么</code>，也就是<a href="#观念更新——把你当做安全角的时候，应该作为安抚者">上面周玄毅</a>说的和对方讲道理。</p><blockquote><p>你自己有没有反省过？</p><p>是不是你自己哪里做的不对呀？</p><p>是不是表现的太滑稽了呀？</p></blockquote><p>  在有一种尊卑关系的时候，说教比较难以克制。可以用这个道理反过来想，如果对方求安慰的时候自己经常让对方反思，在这段关系中二人是不是冲突的。</p><blockquote><p>但是呢，大人在小孩面前是很难克制自己却不说教的。因为彼此之间有尊卑关系，让大人觉得小孩啊，是一个非常安全的说教对象。尤其是当小孩跟你吐苦水的时候，<strong>它呈现出脆弱受伤的一面</strong>。</p></blockquote><p>  结果是</p><blockquote><p>可是当你克制不住自己的时候，那小孩体会到的，就是你也曾经体会过的讨厌的感觉了。</p></blockquote><p>  果然，安全角是一个<strong>放心呈现脆弱一面</strong>的地方。</p></li><li><p>偏袒，<code>无理由地赞同某一方</code>。偏袒受伤的一方，或者偏袒施加伤害的一方。</p><blockquote><p>你怎么可以骂老师，老师一般都是对的呀。</p><p>这老师太坏了，凭什么他可以当老师？</p></blockquote><p>  结果</p><blockquote><p>胳膊肘向外拐，那小孩当然会非常失望。</p><p>过度讨好小孩，夸大了他的悲惨遭遇，让他觉得自己更可怜，也更加的怨恨老师了。这是在煽动他的情绪。</p></blockquote></li><li><p>可以怎么做</p><blockquote><p><strong>你可以专注的听完他讲所有的话，然后告诉他说，我要感受到你真的很难过，或者说，看来老师真的真的让你非常生气</strong>。那这样说呢，你就没有否定他的感受，因为你已经承认了他的感受。你也没有说教，因为你只是在描述过程而已，你也没有表态说要支持哪一方没有任何的偏袒，但是呢，只要小孩感觉到你有接受到他的情绪，你有聆听他的表达，他呢，就会在一定程度上感受到安慰。</p></blockquote></li></ul><h2 id="【思维】粗口让人变笨"><a href="#【思维】粗口让人变笨" class="headerlink" title="【思维】粗口让人变笨"></a>【思维】粗口让人变笨</h2><p>本质上是说，如果有一个可以概括一切的语言或者理论，人们会由于惰性而经常使用这个，因此不会去想其中的细节，也就对处理的事情本身少了思考。</p><h3 id="观念强调——有些时候语言可以帮助清晰地思考"><a href="#观念强调——有些时候语言可以帮助清晰地思考" class="headerlink" title="观念强调——有些时候语言可以帮助清晰地思考"></a>观念强调——有些时候语言可以帮助清晰地思考</h3><blockquote><p>语言原本是为了创造差异，分辨差异，但在你身上，这世间一切隐然存在的差异，却都被你那简单的语言所抹去。你看马薇薇啊，邱晨呐，黄执中啊，他们好会说话。我要告诉你的，却是他们真正受益的地方，不在于说话，而是在于他们的语言功底，能让他们有能力用复杂的语言，进行复杂的思考。</p></blockquote><p>非语言的东西只在一瞬间出现在人的脑袋里，语言这个工具可以帮你把这个感觉多重复几次，而重复就是记忆。</p><p>另外，语言可以尝试着把整合在一起的东西分成不同的步骤来简化思考。如果用概率的话来说，就是$p(x,y)=p(x)p(y)$，联合分布可以用随机变量独立的条件来解耦。</p><blockquote><p>又有很多人说：“哎呀，那个马薇薇的观点呐，我也想到过，哦，只不过是因为我没办法像她讲的那么清楚。”来，请面对事实哦。你不是没办法“讲”得这么清楚，而是受限于表达能力，你在脑海里根本没有办法“想”得这么清楚。<strong>因为所谓的思考，其实呢就是一个人TA在脑海里对自我描述问题的过程</strong>。<br>那么就像是你看一道数学题，题目跟算式都印得模模糊糊，然后你说：“哎呀，这题我都会啊，只是没有办法像它那样写得那么清楚一样”，你这是骗谁呢？所以，我再问一次，你真的觉得咱们好好说话所提供的，只是为了让你提升自己的表达技巧而已吗？</p></blockquote><p>当然，我还是那句老话，<strong>思考的过程其实是不断从抽象走向具体的过程</strong>，一开始很抽象的东西不好用语言表达罢了。那如果我能够在抽象的阶段就把问题解决了，我也就没有必要再花功夫后面用语言具现化思考了。</p><h2 id="【沟通】打预防针的正确用法：用惊喜，而不是再次承诺"><a href="#【沟通】打预防针的正确用法：用惊喜，而不是再次承诺" class="headerlink" title="【沟通】打预防针的正确用法：用惊喜，而不是再次承诺"></a>【沟通】打预防针的正确用法：用惊喜，而不是再次承诺</h2><p>爽约给对方带来的是反向预防针，让对方心理能承受的东西变高了，因此容易失望。用惊喜来补偿之前的爽约，而不是更多的承诺。</p><h3 id="观念更新——不要用加码来补偿"><a href="#观念更新——不要用加码来补偿" class="headerlink" title="观念更新——不要用加码来补偿"></a>观念更新——不要用加码来补偿</h3><blockquote><p>我之前答应你的事，因为出了意外让你失望了，所以为了不要让你太难过，我就赶紧画出一个更大的大饼，做出一个更大的承诺。结果呢，第二个承诺就让对方的期待变得更高，而这样做有一个很大的坏处。万一真的很不巧，到时候你第二个承诺也没实现，那么对方心里的那个伤害就会变得很难弥补了。这叫做promise。</p></blockquote><p>不仅仅是把对方的胃口吊起来这一点落差大，还有一个是你连续两次都失信了。</p><h3 id="技术细节-53"><a href="#技术细节-53" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li>补偿依然要补偿，但是要悄悄咪咪地进行。<blockquote><p>所谓的惊喜通常都是一件事，当你做成了之后才会出现，才会有惊喜嘛。而promise呢，确实在这件事还没做成之前，你就先告诉对方。<br><strong>例子</strong><br>下一次从日本带了任天堂游戏机回来，小孩很惊讶的时候你再告诉他，之前那爸爸让你失望了，真不好意思。今天这个呢，就是我的补偿。<br>当我确定我们两人今晚没事的时候，突然跟她说等一下要不要出去吃个饭，散散步，看个电影约个会。餐厅，我之前就订好了，电影票也都买好了，你还有时间，你现在赶快去换个衣服，我现在叫车。</p></blockquote></li></ul><p>惊喜之所以叫做惊喜，就是在对方没有期望的时候来了个愉悦度很高的东西。这同样是预防针的理论。</p><blockquote><p>事后呢，他跟闺蜜抱怨起这种事，内容也不过就是：我男朋友这个人的个性，就是太浪漫，什么事情做起来都是兴冲冲的。那天说要带人家出去玩之前都瞒着我，也不跟我讲一下。我问你这听起来应该比失望好1万倍吧。<br>这么样一来你最坏也不过就是个浪漫的人，而不是个让人失望的人。</p></blockquote><h2 id="【沟通】谈话中的稻草人：“对事不对人”基本是一句屁话"><a href="#【沟通】谈话中的稻草人：“对事不对人”基本是一句屁话" class="headerlink" title="【沟通】谈话中的稻草人：“对事不对人”基本是一句屁话"></a>【沟通】谈话中的稻草人：“对事不对人”基本是一句屁话</h2><h3 id="观念更新——“对事不对人”是一句屁话"><a href="#观念更新——“对事不对人”是一句屁话" class="headerlink" title="观念更新——“对事不对人”是一句屁话"></a>观念更新——“对事不对人”是一句屁话</h3><blockquote><p>这边介绍给你一个基本的沟通原则，<strong>那就是每一个人都会把自己的意见当成是他自我的延伸</strong>。所以当他的意见被否定的时候，无论否定的方式有多温和，他都或多或少会觉得是自己在被否定了。</p><p>至于说什么对事不对人，我一向都认为啊，那只是一种纸上谈兵，一种对人性过于理想化的假设。</p></blockquote><h3 id="观念更新——如果直接和他争论的后果"><a href="#观念更新——如果直接和他争论的后果" class="headerlink" title="观念更新——如果直接和他争论的后果"></a>观念更新——如果直接和他争论的后果</h3><blockquote><p>我只是想听听看你是怎么反驳别人的，不是反驳我。而如果你实在无法反驳罗振宇老师，开始在那边东扯西绕，那也无所谓。我听出来了，你没词儿了对不对？我就会在一旁笑笑说，哎呀，其实我觉得你刚才说的很有道理，是对的。罗振宇老师那一套啊，胡说八道啊。然后呢，跟着你一起批评两句，这样就过了。</p><p>你呢？没有在我面前丢脸，而我呢也确认了自己的看法，其实是比较有道理的这种模式非常适合跟人讨论意见，会冲突的那些，本来可以很有效的解决争论，但是双方会因为怕自己下不来台而引起的意气之争。</p></blockquote><h3 id="技术细节-54"><a href="#技术细节-54" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>站在对方的同侧，请。</p><blockquote><p>我听过罗振宇老师啊，特别爱提一个词叫终身学习，他在很多演讲中都会强调终身学习的必要性，你这个30不学艺呀，这个看法跟罗老师很冲突啊，我很好奇，你要怎么解释罗老师的这个终身学习呢？</p><p>请注意哦，我并没有说，你的看法我不同意；我说的是你的看法跟我听到罗振宇老师的观点很不一样，而我很好奇也很想听听你会怎么反驳他。</p></blockquote><p>  也就是说，目的是听对方的意见，而不是发泄自己觉得“你好菜啊”的感觉。</p></li></ul><h2 id="【沟通】如何提意见而不伤及自尊"><a href="#【沟通】如何提意见而不伤及自尊" class="headerlink" title="【沟通】如何提意见而不伤及自尊"></a>【沟通】如何提意见而不伤及自尊</h2><p>2-27，【情感】周玄毅：男生学不会的吵架妙招</p><p>周玄毅的日常就是树靶子自己打，虽然不是很有逻辑，不过能够学习到一个片面也可以接受。</p><p>这篇文章提到了两个技巧，</p><h1 id="只讲道理"><a href="#只讲道理" class="headerlink" title="只讲道理"></a>只讲道理</h1><h2 id="【沟通】给人做球，聊得更嗨"><a href="#【沟通】给人做球，聊得更嗨" class="headerlink" title="【沟通】给人做球，聊得更嗨"></a>【沟通】给人做球，聊得更嗨</h2><p>黄执中日常纠正大家观念。做球这个词用得很好，足球里面做球的意思是给队友传一个很容易的球让他处理（继续盘带或者射门等等）。</p><p><strong>说话者能说多久，取决于对方的<u>注意力</u>集中多久</strong>。</p><h3 id="观念更新——聆听者的态度决定了说话人的兴致"><a href="#观念更新——聆听者的态度决定了说话人的兴致" class="headerlink" title="观念更新——聆听者的态度决定了说话人的兴致"></a>观念更新——聆听者的态度决定了说话人的兴致</h3><blockquote><p>在对谈当中，说话这件事情啊，其实是一件会让人爽的事情。我们每个人都喜欢去指导吐露表达展现，而这一切的说话都必须建立在要有人听的前提上。所以绝大多数的时候，我们都是在等待、甚至祈求别人来听。</p></blockquote><blockquote><p>当台上的人在讲话的时候，其实他是可以完全感受到台下的人有没有专心听。他在台上侃侃而谈，却发觉底下的听众注意力在不断流失，有办法抵挡这种恐惧。</p></blockquote><p>所谓不会聊天就在于此了，关联<a href="#观念更新——别人觉得你会聊天，意思是别人说话更多">这一段</a>。让别人聊得更多，就要对他的话题表达兴趣。</p><h3 id="技术细节-55"><a href="#技术细节-55" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><p>纲领——如果想要对方继续聊，就表达出兴趣；否则，表达出没有兴趣。</p><h2 id="【沟通】曲折恋情效应"><a href="#【沟通】曲折恋情效应" class="headerlink" title="【沟通】曲折恋情效应"></a>【沟通】曲折恋情效应</h2><p>这一点和上面的<a href="#观念强调——好感度，看一阶">得失原则</a>是一样的，所以摆在一起咯。<- 胡渐彪日常只讲心理不讲技术。-->如何看和自己处得不好的人？</-></p><blockquote><p>如果你真的了解了曲折恋情效应的理论，那么你就应该会知道那些和你相处的很不好的人，如果真的有一天，让你们俩碰上某个转折性事件。搞不好，你们反而可能会成为最要好的至交。</p></blockquote><p>先用他这一讲里举的例子来。</p><blockquote><p><em>第一段恋情</em>，你们两个人哪在刚开始认识的时候，就已经对对方有些些的好感了，随着你们之间交流的频次越来越多，生活的交集越来越广，到最后你们发展成了一对情侣。<em>第二段感情</em>，在一开始的时候，你们相互对对方都有点看不顺眼，但是就因为发生了某个转折性事件，比如你们之间有了一次一起工作的机会，你们竟然开始对对方的印象改观了，你发现了在他身上有一些你之前没有发现的魅力，他也发现了在你身上他所忽略了的优点，你们开始对对方有了好感，到最后竟然结成了情侣。</p><p>上面说的这两段感情，你认为我们一般上会对哪一段特别有感觉，会更加在乎，会更加珍惜呢？通常是第二段嘛。为什么？因为这段感情你会觉得，唉呀真是得来不易呀，你们在日后的交往过程中，那一次的工作机会，也许你们每一次一想起来，心中都会产生那种甜滋滋的感觉，这就是所谓的曲折恋情效应。</p></blockquote><blockquote><p>我自己其实也有过这样的经历，我以前一直有给一些小孩上课，时隔多年，这些孩子们今天都已经长大了，逢年过节他们都会给我传讯息，问候呀、贺吉啊之类的，那哪一些学生给我传的祝福和问候，会让我最有印象，收到的时候会最有感觉呢？通常就是那些当年的坏孩子们嘛。</p></blockquote><h3 id="观念更新——一成不变的关系会麻木掉"><a href="#观念更新——一成不变的关系会麻木掉" class="headerlink" title="观念更新——一成不变的关系会麻木掉"></a>观念更新——一成不变的关系会麻木掉</h3><p>牛顿第一定律就是如此了。</p><h3 id="技术细节-56"><a href="#技术细节-56" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><p>再见了。</p><p>不过，如果自然地刻意为之，那肯定是有用的。</p><h2 id="【沟通】怎么做暖男"><a href="#【沟通】怎么做暖男" class="headerlink" title="【沟通】怎么做暖男"></a>【沟通】怎么做暖男</h2><p>黄执中非日常，开始讲课了——不对，总结完了发现他还是在讲纲领。首先注意一下他这一堂课的技巧，他用了两个作对比的方式来体现宅男暖男的不同，也可以让平时不会说话的人反省自己或者觉得中枪了。其次，他还打了预防针，说<code>在一些人心目中，宅男文化，其实都是一个有专门指向的文化用语啊，不能乱用，可是请原谅我，为了上课，方便起见啊，就请大家别跟我较真了</code>，避免了地图炮。</p><p>最后，这堂课主要是在<code>安慰</code>这个层面，不管是实打实的安慰还是关心。</p><p>另外</p><blockquote><p>就算不谈两性，其实我们今天所聊的这种如何安慰人的差别是可以运用在很多不同的场合。</p></blockquote><p>这一期的观念更新和技术细节很难分开，因为并没有技术细节，说清楚这个道理就有了一个纲，而不是具体的话术。</p><h3 id="观念更新——安慰人提高好感度，过程大于结果"><a href="#观念更新——安慰人提高好感度，过程大于结果" class="headerlink" title="观念更新——安慰人提高好感度，过程大于结果"></a>观念更新——安慰人提高好感度，过程大于结果</h3><p>对对，不是说对方不哭了你的好感度就提高了。</p><blockquote><p>宅男他们在安慰人的时候啊，其实很死心眼，他们很强调的是<code>结果</code>，就是请不要再伤心了，那怎么证明你不要再伤心了呢？那就是停止你的哭泣。相比之下，暖男在安慰人的时候啊，则根本不在意你是不是继续在哭这个结果，他们在意的是自己能不能分享到你之所以哭泣的<code>动机</code>。</p><p>你也从女生的角度想想。如果你不能理解我的伤心，只是一个劲儿的哄我不要哭，那这种把我当小孩子的哄，只会让我觉得没意思，因为 you know nothing。</p></blockquote><p>好一个<code>you know nothing</code>。</p><h3 id="观念更新——关心身体不叫关心，要去在意情绪"><a href="#观念更新——关心身体不叫关心，要去在意情绪" class="headerlink" title="观念更新——关心身体不叫关心，要去在意情绪"></a>观念更新——关心身体不叫关心，要去在意情绪</h3><p><code>宅男，关心的是身体，而暖更关心的是情绪</code>这句话为了对比而对比，身体只是一个很具体的方面，本质是唠叨。</p><blockquote><p>明明我们都是个成年人，怎么你这个人讲起话来像我妈呀，什么<code>早点睡啊，多加件外套啊，不要挑食啊，多出去走走啊</code>。噢，你以为这叫关心对不对，这叫唠叨。</p><p>那些宅男很在意人家女孩子有没有感冒或者半夜三更没睡的时候，暖男所在意的是人家有什么感受。</p></blockquote><p>所谓情绪，就是去体会<code>为什么你要做这个事情，做了有什么感受</code>。</p><h3 id="观念更新——遇到困难找倾诉，别去承包"><a href="#观念更新——遇到困难找倾诉，别去承包" class="headerlink" title="观念更新——遇到困难找倾诉，别去承包"></a>观念更新——遇到困难找倾诉，别去承包</h3><p>这里是找倾诉不是找帮忙，别搞错了- -倾诉就是来找你抱怨（好烦啊今天作业做不完了），找帮忙就是直接求助（你帮我做下作业嘛）。</p><p>承包就是<code>放心交给我，我能解决</code>，这样<code>只会让你在女孩的心目中变成一个工具人</code>。</p><blockquote><p>那是因为他们不了解，一个人在需要被安慰的时候，真正能安慰我的是要<strong>让我觉得我是最好的。</strong></p><p>宅男不断跟女孩子强调，相信我我很行，结果女孩子让他去修电脑。而暖男不断跟女孩子强调，我相信你可以，结果呢，女孩子愿意跟他多谈心。</p></blockquote><h2 id="【沟通】如何开价"><a href="#【沟通】如何开价" class="headerlink" title="【沟通】如何开价"></a>【沟通】如何开价</h2><p>比起<code>如何开价</code>，不如说是<code>开价会有什么影响</code>，黄执中日常只谈心理。</p><p>什么情况下开价：</p><blockquote><p>大家都不是很清楚收费的标准，于是呢，双方谈起价钱，顿时就陷入了一个很奇怪的局面。</p></blockquote><p>这个奇怪的局面就是，互相都不开价——确实很有可能出现。</p><p>这一篇联动<a href="#[谈判]开高价是有理由的">为什么要开高价</a>，这两个都是从提供服务的乙方角度来开价。和这一章里相同的思想：</p><blockquote><p>如果你先报价，那么在后续谈判的过程中，你就很容易会给对方造成一种渐入佳境的心理落差。从 3 万砍价到 2 万，跟从 1 万加价到 2 万，这对顾客心理而言呢，感受是绝对不一样的，这就是先出价的好处。</p></blockquote><h3 id="观念更新——定锚效应"><a href="#观念更新——定锚效应" class="headerlink" title="观念更新——定锚效应"></a>观念更新——定锚效应</h3><blockquote><p>是人们在进行判断的时候，往往都是以他最早接触的信息作为判断的标准。</p><p>你走进一家服饰店，一看到里头衣服的标价5000元。好，看到另外的衣服标价6000或4000的时候，你就会觉得很正常，大概这一区都是这个价位。</p><p>如果第一家店衣服标价是500，那么其他的店里头居然要卖到5000的时候，你就会觉得，哇怎么这么贵。</p></blockquote><blockquote><p>率先报价的手法就会在原本模糊的市场上定下来一个清晰的锚点，后续的谈判将会被牢牢的牵制在20万这个数字的周遭，即使对方后来还要讨价还价，比如说还价18万，但总不可能会还个八千呐、五千的吧，因为谈判桌上的人就已经下意识地接受，我们在谈的是一个数十万的生意</p></blockquote><h2 id="【沟通】男友冷落我，怎么办"><a href="#【沟通】男友冷落我，怎么办" class="headerlink" title="【沟通】男友冷落我，怎么办"></a>【沟通】男友冷落我，怎么办</h2><p>男女之间在理解<code>沟通</code>方面的差异，导致了情感的波动——女方觉得自己被冷落了。黄执中日常分析。</p><blockquote><p>这种情况往往会产生两种误解，一种误解是我哪有这么做，是不是因为他不爱我了？第二种误解是男生是不是只要跟女生在一起之后就不会再花心思了？那我们女生是不是也因此就要在被追求的过程中姿态摆得更高一点，以免让男生太容易得手，变得就不珍惜。</p></blockquote><p>黄执中依然打了预防针，但是这次他打在了最后。</p><blockquote><p>当然，你们也要了解，我们前面所说的男生跟女生，主要指的是指心理上的男生性格与女生性格，有没有生理上的女性在心理上是属于男生性格的，有没有生理上的男生在心理上是属于女生性格的呢？</p></blockquote><h3 id="观念更新——男女对沟通的不同理解"><a href="#观念更新——男女对沟通的不同理解" class="headerlink" title="观念更新——男女对沟通的不同理解"></a>观念更新——男女对<code>沟通</code>的不同理解</h3><p>摘抄不分析，分析不来。</p><blockquote><p>对女生来说沟通那是一种享受，但对男生来说，沟通却是一项任务</p><p>实时交流，对女生的心理上带来的是一种愉悦与安全的感觉。</p><p>一旦任务目标不明确，男生就很容易会不知道自己要说些什么。在追求女生的过程中，那个时候任务明确。</p></blockquote><h3 id="技术细节-57"><a href="#技术细节-57" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><blockquote><p>解决的方法不是一直跟男生抱怨，<code>你都不爱跟我分享你，你都对我冷淡了你，你都不爱我了</code>。因为像这种语句男生根本无法理解，他只会觉得你在无理取闹。这时候你需要的不是抱怨，而是要交付明确的任务，让男生知道，我身为女孩，需要每天跟自己的伴侣讲上20到30分钟的电话，这对我来说是自信与安全的重要来源。</p></blockquote><h2 id="【冲突沟通】太过亲密为什么会吵架"><a href="#【冲突沟通】太过亲密为什么会吵架" class="headerlink" title="【冲突沟通】太过亲密为什么会吵架"></a>【冲突沟通】太过亲密为什么会吵架</h2><p>一言以蔽之，太亲密$\Rightarrow$自以为是的整体性与对方的个体有差异，致使一种背叛的感觉出现。所谓自以为是的整体性，I mean，其中一方把两人当做整体，而这个整体的所有属性实际还是自己个体的属性。</p><h3 id="观念更新——吵架最多的并不是关系不好的"><a href="#观念更新——吵架最多的并不是关系不好的" class="headerlink" title="观念更新——吵架最多的并不是关系不好的"></a>观念更新——吵架最多的并不是关系不好的</h3><p>注意这里有个限定是吵最多架。</p><blockquote><p>是仇人吗？是敌人吗是陌生人吗？不都是亲人，为什么？因为人与人之间争吵最大的主因就是来自亲密感所造成的侵犯。</p></blockquote><h3 id="观念更新——个体性如何对整体性侵犯"><a href="#观念更新——个体性如何对整体性侵犯" class="headerlink" title="观念更新——个体性如何对整体性侵犯"></a>观念更新——个体性如何对整体性侵犯</h3><blockquote><p>亲密很容易混淆人与人之间的个体性，所以在你妈眼里你不是你你是他老人家的一部分，你的喜怒哀乐就是他老人家的喜怒哀乐，你的发冷发热就是他老人家在发冷发热。</p><p>注意噢没有你没有我只有我们，而且我的觉得不再只是我应该如何如何，而是我们应该如何如何。 </p><p>你甚至会开始觉得对方所有那些想要对你保有自我维持个体的行为都开始像是一种背叛。就好比两个人一起切了一堆西瓜正在吃的时候，如果对方突然说唉你那边西瓜是我的。原本很正常的一句话吗，对不对？但你就会觉得很受伤，“分那么清楚”。此时两个人之间的争吵就可以说是万事俱备，只欠东风。接下来可能只需要是一趟旅游，可能只需要是一次挑选餐厅，可能甚至只需要一片西瓜。</p></blockquote><h3 id="技术细节-58"><a href="#技术细节-58" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><p>不存在的，如何控制亲密度？或者说亲近度，亲密还是该亲密的。</p><h2 id="【冲突沟通】情感索取，避免相互生闷气"><a href="#【冲突沟通】情感索取，避免相互生闷气" class="headerlink" title="【冲突沟通】情感索取，避免相互生闷气"></a>【冲突沟通】情感索取，避免相互生闷气</h2><p>上面是两个人为什么会吵架，这里看看用成年人的方式（参见<a href="[沟通]情侣之间为什么会吵架">pac</a>理论）来缓解紧急状况。</p><blockquote><p>我教你三件事，第一什么叫情绪索求；第二为什么我们不擅长情绪索求；第三，在争吵中愿意主动开口索求情绪，其实是一种释放善意的表现。</p></blockquote><p>2019-01-29更新：读了&lt;亲密关系&gt;里权利的那一章，有一段是说权力高的人倾向于双方沟通做事，而权力低的人倾向于自己闷着头做。也就是说，情感索取的主动方是不是意味着是二人关系中权力更高的一边？放到其他的关系中好像也适用。另外权力高的人倾向于直接和对方交流，而不是间接含蓄。</p><h3 id="观念更新——情绪也是一种礼物"><a href="#观念更新——情绪也是一种礼物" class="headerlink" title="观念更新——情绪也是一种礼物"></a>观念更新——情绪也是一种礼物</h3><blockquote><p> 而除了这些常见的东西之外，其实还有一样事物是我们会希望别人送我们的，那就是情绪。是的，温柔善意，开朗放松，这些情绪如果能够从别人那里给出来，其实都是很珍贵的礼物。</p></blockquote><p>你把情绪当成礼物，就会想通很多事情。比如如果平白无故收到别人的礼物，肯定会很开心；换个角度，礼物也是要出来的。</p><blockquote><p><strong>一般的东西啊，我们想要向别人索取，都会学着怎么开口</strong>，就好比朋友出国，你想请他帮你买点什么礼物，你会知道怎么说，对不对？又好像你想请男友陪你逛街，帮你拎包，这你也会知道该怎么讲，对吧。可是呢，我们却很少会有人去学着，要怎么向别人开口要求情绪。</p></blockquote><p>其实这就是唯物主义的应用。</p><h3 id="观念更新——生闷气需要退一步"><a href="#观念更新——生闷气需要退一步" class="headerlink" title="观念更新——生闷气需要退一步"></a>观念更新——生闷气需要退一步</h3><p>但是一般都不退，好胜心是一方面，无法客观感知又是一方面。给台阶要下，这是情商的体现；相互给台阶，这是双方都要做的。</p><blockquote><p>而当我主动向另一半提要求说可不可以抱着我跟我说一些让我开心的话，这时就是给一个台阶。然后呢他过来给出情绪，就又是一个台阶。再然后我说宝贝啊，谢谢你愿意在不开心的时候先让我的情绪恢复，这又是在一个台阶。这一套互动下来，你们两个就都有台阶。</p><p>而最讨厌的呢，反倒是你不搬台阶。心里呢，抱怨对方怎么不先来抱抱我呀，不先来哄哄我就是不温柔不体贴，让我觉得自己很委屈。这种心态就是想让对方把台阶全部都搬来，就让着你一个人下台。坦白讲这是不公平的。</p></blockquote><h3 id="观念更新——不索取情绪是被教出来的"><a href="#观念更新——不索取情绪是被教出来的" class="headerlink" title="观念更新——不索取情绪是被教出来的"></a>观念更新——不索取情绪是被教出来的</h3><blockquote><p>第一是对情绪表示渴求这种行为啊，常常被认为是一种脆弱的象征。</p><p>第二个呢，是因为我们会觉得这种事好像不应该自己开口要嘛，像这种情绪上的东西应该是要对方主动给的才真实才有意义嘛。</p></blockquote><p>就好比礼物，好像只有默默地给对方东西，才能显示出对对方的了解与疼爱。当然这样做很好，但是直接沟通交流也是可以的。而且因为情商高的人实在凤毛麟角，期待别人老是读出你心中所想不太现实。</p><blockquote><p>关于这一点我要告诉你，在关键时刻要给出关键情绪，这往往比花钱还要难。</p></blockquote><h2 id="【冲突沟通】ABC-理论：人会因为以小见大而吵架"><a href="#【冲突沟通】ABC-理论：人会因为以小见大而吵架" class="headerlink" title="【冲突沟通】ABC 理论：人会因为以小见大而吵架"></a>【冲突沟通】ABC 理论：人会因为以小见大而吵架</h2><p>反思现象：<code>但请你仔细想一下，意见不合，到底是人们吵架的原因，还是吵架的结果呢？</code></p><h3 id="观念更新——吵架的理由很多都是后面加的"><a href="#观念更新——吵架的理由很多都是后面加的" class="headerlink" title="观念更新——吵架的理由很多都是后面加的"></a>观念更新——吵架的理由很多都是后面加的</h3><blockquote><p>此时，我问你，我们两是为了什么而吵架，是因为对吃西瓜的意见不合吗？难道我这个人真心就是打从心底就认为，吃西瓜想吃就吃，不用问过别人吗？还是葛莉就是那种彻彻底底主张吃东西一定要取得别人的同意，否则，罪大恶极的人呢？</p><p>坦白说，都不是，因为在吵架之前，葛莉也会有时候吃掉桌上的橘子，不用每次都问别人；在吵架之前，我自己有时候也会先问问渐彪，说“桌上的草莓我能吃吗？”然后才动手。</p></blockquote><p>而且，其实双方都知道对方并不是这样的人。而会说出那样的话，就是发泄一下情绪。</p><h3 id="观念更新——ABC理论"><a href="#观念更新——ABC理论" class="headerlink" title="观念更新——ABC理论"></a>观念更新——ABC理论</h3><blockquote><p>A事件，你的B反应，让我有了C感觉。</p><p>此时，西瓜已经不重要了，让我不愉快的是那种你怎么这么小气的感觉，这种感觉不来自西瓜，而是来自葛莉面对西瓜被吃掉之后的反应。</p></blockquote><p>这个 C 感觉其实就是情绪，情绪并不一定就折射出了现实，因此对方多半就觉得自己被误解了。黄执中觉得葛莉小气，葛莉觉得黄执中不尊重她。</p><blockquote><p>这也就是为什么许多亲朋好友间，彼此吵架吵到翻脸的争执，你要问起原因，往往都是些鸡毛蒜皮的小事。</p></blockquote><h3 id="观念更新——永远都是感觉-情绪使人发脾气"><a href="#观念更新——永远都是感觉-情绪使人发脾气" class="headerlink" title="观念更新——永远都是感觉/情绪使人发脾气"></a>观念更新——永远都是感觉/情绪使人发脾气</h3><blockquote><p>争吵的关键，其实不是A到B，不是小明对一件事该有什么反应，而是在于B到C，关键在于，小花对小明的反应产生了什么样的解读与感受。</p><p>许多人道歉道错了方向，许多人生气找错了理由，都是因为他们看的是A到B的那一段，而不去强调B到C的这一段。</p></blockquote><h3 id="观念更新——吵架的时候说，对方的感受是合理的"><a href="#观念更新——吵架的时候说，对方的感受是合理的" class="headerlink" title="观念更新——吵架的时候说，对方的感受是合理的"></a>观念更新——吵架的时候说，对方的感受是合理的</h3><blockquote><p>告诉对方你的感觉是合理的，这件事啊，在争吵中，我靠，太重要了！</p><p>因为在绝大多数的争执中，我们往往都是反其道而行，一天到晚在否认对方的感觉，贬低对方的感觉，甚至嘲笑对方的感觉。</p></blockquote><p>没有比自己的感觉被轻视更令人难受的。</p><h3 id="技术细节-59"><a href="#技术细节-59" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>要吵架的时候可以自己问一下自己，我们真的就认为刚刚发生的事情无法调和吗？其实很多时候想一想这个问题，就知道这件事情并不是啥大事，并且这件事带来的感觉，其实也不是对方真正想要传达的。虽然心里有些疙瘩，但是自我疏通一下就过去了。</p></li><li><p>道歉的对象选择 C 感觉，而不是 A 事件。</p><ul><li><p>这个结论来自于上面那条观念更新。下面看两个对比的例子。事件是小明看美女小花生气。</p><p>  小明哄小花有不同的方式</p><blockquote><p>“唉呀！男生看到美女多看一眼，有什么大不了的，好了，好了，对不起了，下次不看了好不好，我以后什么人都不看，你最漂亮好了，你别生气了，别这么往心里去。”</p><p>小明在解释什么？小明在拼命的解释从A到B的关系，不断跟小花保证下次遇到A事件，我不会再有B反应。<strong>小花听了也许当场就不翻脸，但心里还是不舒服</strong>。小花会觉得，男友的道歉太像哄小孩了，只是急着想让我消气，根本没有意识到真正的问题。尤其是小明这种说法，听着别人耳里好像就是在说我很不讲理。所以表面上的争吵或许停了，但小花心里的疙瘩还在。</p></blockquote><p>  另一种方式。</p><blockquote><p>“对不起，我现在才明白刚才的举动，会让你觉得很不受尊重。我懂，像如果换成是你在偷偷盯着别的帅哥看，我也会觉得很不舒服，所以我不是故意让你有这种感觉的，好，下一次如果再有帅哥、美女，我一定先跟你说一声，要看咱们一起看！”</p></blockquote></li></ul></li></ul><h2 id="【冲突沟通】分清“目的”和“手段”"><a href="#【冲突沟通】分清“目的”和“手段”" class="headerlink" title="【冲突沟通】分清“目的”和“手段”"></a>【冲突沟通】分清“目的”和“手段”</h2><p>和 ABC 理论一样，这么做都是来分析自己情感的源头，但是冲突的类型有所不同。总而言之，冲突双方必然有一个<strong>冲突点</strong>，这是<strong>表面上争论的对象</strong>；然后冲突一般来说是有<strong>更深层次的原因</strong>的。</p><table><thead><tr><th>理论</th><th>冲突点</th><th>原因</th></tr></thead><tbody><tr><td>ABC</td><td>A事件和 B反应</td><td>C感觉</td></tr><tr><td>目的手段论</td><td>不同的手段</td><td>可能是相同的目的</td></tr></tbody></table><p>但是，如果目的本身有冲突，那就另说了。也许你们的目的看起来相同，实际上有自己没有发现或者主动隐藏的诉求，那也会反映在手段上。这个时候，肯定会有让步的。</p><h3 id="技术细节-60"><a href="#技术细节-60" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>发生冲突的时候，可以先告诉对方和自己，注意，这只是你的手段。</p><ul><li>但是这句话只能提醒双方要理性对待这个冲突，并不能解决（那是了）。</li></ul></li><li><p>解决冲突的一种可能方法是换一种能同时满足两个人目的的手段。针对情侣对假期安排的不同，如果女方的目的是<strong>换个方式待在一起</strong>，男方的目的是<strong>不要被打扰</strong>。</p><blockquote><p>有没有可能他们可以找到一个新的手段，比如说，找一个安安静静，气氛好的地方，但不要在家里，而在那里呢，女生可以换个气氛，男生可以不被打扰。就像你们可以找一间没去过的咖啡店，两个人带着自己喜欢的杂志或漫画。咖啡店里消磨一个下午。彼此静静的看书，偶尔聊个几句，让彼此既有独处的感觉，也有陪伴的感觉，就是一个新的手段。</p></blockquote></li><li><p>如果他一口咬定自己的手段就是目的，可以这么引导</p><blockquote><p>你先假设一个目的问他，如果没有这个目的，比如电动不好玩的话，你还会去做吗？如果不会，那么，就代表电动只是手段，而我们要再去思考，你的目的是什么？这种方法能帮助对方去不断挖掘自己内心真正的答案。</p></blockquote></li></ul><h1 id="面试"><a href="#面试" class="headerlink" title="面试"></a>面试</h1><p>胡渐彪分析面试时面试官的心理。</p><h2 id="怎么回答开放式问题"><a href="#怎么回答开放式问题" class="headerlink" title="怎么回答开放式问题"></a>怎么回答开放式问题</h2><p>他直接就把开放式问题转化成了“如何回答关于一次成功经历的问题”。不过其他也适用。</p><h3 id="观念更新——目的是考察被试者的特质"><a href="#观念更新——目的是考察被试者的特质" class="headerlink" title="观念更新——目的是考察被试者的特质"></a>观念更新——目的是考察被试者的特质</h3><blockquote><p>谁的简历上没有几个亮点，单单说出我们简历上的亮点不足触动面试官，面试官在提出这一套开放式问题的时候，他的目的可不是想听我们过去的成就有多高，特别是当我们还是刚毕业出来的职场新人，我们能有什么让她感受到震撼的成功经历啊？没有吧，其实面试官问这个问题的真正目的是要通过我们的回答，来判断出到底我们有哪些适合这份工作的特质，还要看我们在这种问题中如何展示自己的能力。 </p></blockquote><p>宝洁八大问指的是</p><ol><li>Describe an instance where you set your sights on a high/demanding goal and saw it through completion. 举例说明，你如何制定了一个很高的目标，并且最终实现了它。 </li><li>Summarize a situation where you took the initiative to get others going on an important task or issue and played a leading role to achieve the results you wanted. 请举例说明你在一项团队活动中如何采取主动性， 并且起到领导者的作用， 最终 获得你所希望的结果。 </li><li>Describe a situation where you had to seek out relevant information, define key issues and decide on which steps to take to get the desired results. 请详细描述一个情景， 在这个情景中你必须搜集相关信息， 划定关键点， 并且决定依照哪些步骤能够达到所期望的结果。 </li><li>Describe an instance where you made effective use of facts to secure the agreement of others. 举例说明你是怎样用事实促使他人与你达成一致意见的。 </li><li>Give an example of how you worked effectively with people to accomplish an important result. 举例证明你可以和他人合作，共同实现一个重要目标。 </li><li>Describe a creative/innovative idea that you produced which led to a significant contribution to the success of an activity or project. 举例证明，你的一个创意曾经对一个项目的成功起到至关重要的作用。 </li><li>Provide an example of how you assessed a situation and achieved good results by focusing on the most important priorities. 请举例，你是怎样评估一种情况，并将注意力集中在关键问题的解决。 </li><li>Provide an example of how you acquired technical skills and converted them to practical application. 举例说明你怎样获得一种技能，并将其转化为实践。 </li></ol><h3 id="观念更新——说服术里要让对方自动形成观点"><a href="#观念更新——说服术里要让对方自动形成观点" class="headerlink" title="观念更新——说服术里要让对方自动形成观点"></a>观念更新——说服术里要让对方自动形成观点</h3><blockquote><p>与其我们试图直接给对方灌输一个结论，倒不如通过给对方提供线索，让对方在心中自然形成我们想要的结论，这样做对方才会对这个判断更有信心更坚定。</p></blockquote><h3 id="技术细节-61"><a href="#技术细节-61" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>详细叙述某件事情的内容，也就是举出具体的事例，目的是增加可信度（有实感）。</p><p>主要是和干巴巴的简历式陈述对比。简历：“我在xxx比赛里获得了YYY荣誉”。详细：“我在xxx比赛里，先指定了计划，然后分工合作，最后对接的时候出现了问题，我和大家讨论了aaa的分配问题，然后重新迭代。之后总算搞出来了。”</p></li><li><p>表明你在事件处理中，已经拥有的特质。说服术那一点。</p></li><li><p>表明未来的发展潜力，说白了，这其实就是学习能力，要在最后总结一下以体现自己的成长。目的仍然是：<code>对一个新人来说，这就是面试官眼中非常看重的发展潜力，这比起你曾经得到过什么成就还要重要的</code>。</p></li></ul><h2 id="你还有什么问题？"><a href="#你还有什么问题？" class="headerlink" title="你还有什么问题？"></a>你还有什么问题？</h2><h3 id="观念更新——这个问题的意义"><a href="#观念更新——这个问题的意义" class="headerlink" title="观念更新——这个问题的意义"></a>观念更新——这个问题的意义</h3><p>一个转化说话权利的机会，不能放过。这么思考，面试的一切行动都是以增加自己入职/入学的可能性，之前的interview环节是面试官索取你的信息，现在是双方互相索取。你可以从面试官那里了解到工作，面试官也可以更了解你（如果之前传达的有误）。</p><blockquote><p>那为什么求职者需要把面试引导进入沟通状态呢？你想啊，通过第一阶段的你问我答，我们能确认我们的真实条件是符合面试官预期吗？如果不能，那我们<strong>试着去说服对方接受我们的短板</strong>。还有啊，我们能确保面试官所接收到的讯息和我们想传达的信息是一致的吗，会不会有误解出现呢？ </p></blockquote><h3 id="观念更新——问这个问题之前，面试官的心理"><a href="#观念更新——问这个问题之前，面试官的心理" class="headerlink" title="观念更新——问这个问题之前，面试官的心理"></a>观念更新——问这个问题之前，面试官的心理</h3><blockquote><p>你想啊，在面试的前半段过程不都是面试官负责提问，求职者负责回答吗？面试官一上来心里面先存有一个理想人才的形态，然后就通过丢出一连串的问题，看看求职者的真实条件是不是和自己心里的预期相符合。这个时候权利只在面试官单方，求职者和面试官并不处在一个平等交流的沟通状态，而更像是在考核状态中。我们要通过这个问题把和面试官的交流引导到沟通状态。 </p></blockquote><p>所以后面也提到，<code>此时面试官还处于一个高高在上的客气状态，问对方的问题就需要打破刚才的客气，进入沟通模式</code>。</p><h3 id="技术细节-62"><a href="#技术细节-62" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>第一我们要问短板。</p><blockquote><p>谢谢您刚才给我时间哈，想请问一下经过刚才的面试，您觉得我的<strong>履历和能力有哪里是不符合公司的预期</strong>嘛。 这样他会给你两个信息。第一也就是最重要的讯息，对方会告诉你，他心中对这个职位的预期。第二个答案就是在面试官心中你的短板到底在哪里。</p></blockquote><p>注意，一定要像粗体那样问，这个句子里包含了“公司的预期”和“不符合”，少了一个对方就不会回答。胡渐彪还提到了一个反例，<code>我们不要泛泛的问对方，你觉得我刚才的表现怎么样啊</code>。</p><blockquote><p>如果对方对我们的能力认知有误，当然就应该趁着这个时候提出修正了。但如果对方对我们的能力短板判断是正确的，那我们这时就要和对方进行沟通，起码我们要让对方觉得我们有意愿去拉近这个能力的落差。 </p><p>如果我真的有幸入职的话，您认为我在入职前可以做怎么样的准备功夫呢？入职之后又该怎么做才能够在最短的时间内补上我这个能力短板呢。唉呀，就算没办法入职，我相信您的意见，对我以后的成长也是有帮助的。</p></blockquote><p>回忆第一章辞职，有一条<code>问老板我有没有什么不好的地方，因为已经不再是上下级关系</code>的表达感激。一方面确实可以有收获，另一方面给足对方面子。</p></li><li><p>第二我们要问前景。</p><blockquote><p>如果对方认定你这家伙铁定没戏，那对方的回答必然就会泛泛而谈，但是如果对方非常希望你入职，就会开始给你刻画一幅美好的前景，有的甚至会开始和你分享公司的内部人士资讯、公司结构啊之类的。 </p></blockquote><p>另一方面</p><blockquote><p>其实也是希望能够给面试官传达一个讯息，我们对这份工作是有长期打算的，是不会轻易离职跳槽的。对人力资源部来说，员工每次的离职跳槽都是成本开销，这意味着公司要重新培养教育新人。我们让对方知道我们对公司有长期的打算，这就会增加我们入职的可能性。 </p></blockquote><p>而且吧，其实可以打开天窗说亮话，大家工作其实就是个雇佣关系，不是来为公司做牛做马的。问前景，也许可以体现自己的入职欲。所以看出对方希望你入职的前提下，<code>为了要得到更确实的信息，我们这次还可以追加两个问题：</code></p><blockquote><p>请问之前曾经在这个岗位上的职员在这个岗位上呆了多久呢？</p><p>之前在这个岗位上的职员现在的岗位又是什么呢？</p></blockquote></li></ul><h2 id="遇到了不懂的问题"><a href="#遇到了不懂的问题" class="headerlink" title="遇到了不懂的问题"></a>遇到了不懂的问题</h2><h3 id="观念强调——面试的目的是考察被试者的特质"><a href="#观念强调——面试的目的是考察被试者的特质" class="headerlink" title="观念强调——面试的目的是考察被试者的特质"></a>观念强调——面试的目的是考察被试者的特质</h3><p>遇到问你一个你不懂的问题，就不要瞎猜答案了。当然，不猜答案的话，也可以讨论一下这个问题要做的一些技术细节，这个可以体现人的分析能力——但是重点绝对不在这些细节上。他举的例子是“公司搬迁，行政管理岗位的人怎么做”。</p><blockquote><p>很多面试者就真的陷入到了误区，开始七嘴八舌的讨论。 </p><p>最后得到录取的一位同学，非常优秀啊，他说的是这么个答案，我作为行政管理岗位的工作人员，我确实不知道这种相对专业的问题，我想啊，我的水平不足以解决，那我就应该求助专家，所以我应该到市场上去寻找那些负责写字楼租赁的2到3家专业机构分别聚起来。让他们提出方案和报价，最后在交给上司来审批。 </p><p>即使是很优秀的同学，他也不怎么可能会对办公室搬迁，有什么实际经验。如果在那里光瞎猜，看起来煞有介事，但是在真正内行的人听起来其实是很可笑的。 </p></blockquote><p>七嘴八舌的那群人就是传统意义上的直男了，总是想着我要怎么去回答这个问题，却没有揣摩出题人的心思。</p><p>《亲密关系》第三章开头有一段话</p><blockquote><p>假设你独自在教室里阅读本书，突然门被推开了，进来一位陌生人。这人对你有吸引力吗？这人可能成为你的朋友或恋人吗？很显然，在你还未读完这句话的电光火石之际，你心中已尝试回答了（Willis &amp;Todorov，2006）。这究竟是怎么回事？你的判断有什么根据吗？</p></blockquote><p>你的心中已尝试回答了…………有什么依据吗？？？？？虽然我是在断章取义，但这个说明了一个人被提出问题的时候，第一反应都是要回答问题。</p><h3 id="技术细节-63"><a href="#技术细节-63" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>直接承认自己不懂，然后把自己懂的说出来。虽然如此，胡渐彪没有说通用的方法，只是举例。道理在于不能欺骗，这个就打了个落差——一开始显得很懂但啥都不知道，一开始显得啥都不知道但还有点点懂，see？</p></li><li><p>提出外包方案。三百六十行。上面的例子就很棒，而且<strong>注意了自己要申请的职位</strong>。</p></li><li><p>先面试dream之外的公司。</p><blockquote><p>不妨先面试1到2家同一个领域内的小公司的类似岗位，先看看通过他们的面试能暴露出我们的哪些问题，这样也好，在我门面是自己真正想去的公司，是有一个提高的空间。说白了就是先测试一下自己所需要知道但是却不知道的东西到底有哪些，然后赶紧弥补这些短板啊。 </p></blockquote></li></ul><h2 id="转行面试"><a href="#转行面试" class="headerlink" title="转行面试"></a>转行面试</h2><p>扬长避短。</p><h3 id="观念更新——面试官接受你了，说明你有亮点"><a href="#观念更新——面试官接受你了，说明你有亮点" class="headerlink" title="观念更新——面试官接受你了，说明你有亮点"></a>观念更新——面试官接受你了，说明你有亮点</h3><p>但既然你是转行，亮点多半不在要应聘的岗位上，而是在你原来的岗位。</p><blockquote><p>但在面试的时候，我们的竞争对手很多啊，都是在同一领域中比我们有经验的人，那这是我们要怎么跟面试官说才能够提高我们胜出的几率呢？ </p><p>你想啊，每一个面试者碰到没做过的事儿都会说我愿意学是吧，那面试官放着大把有实际经验的人在面前，为什么还要用你这个临时要再去学习的人？而且你在面试官面前。你要说我愿意去学，那面试官心中就只能是觉得你这家伙果然还真只是一张白纸，所以说单凭这一句是不足以应付转行面试的。 </p></blockquote><h3 id="技术细节-64"><a href="#技术细节-64" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><ul><li><p>找过去与未来的相同点,<code>经验的嫁接</code>。</p><blockquote><p>我们要给面试官清楚梳理我们对新岗位的工作认知，然后我们要找出我们过去的工作经验中和新岗位的共同之处。为什么呢？我们这是要让面试官有这么个认知，我们虽然是从另一个完全不一样的职业转行过来，但是首先我们对我们所应聘的职业并非一无所知。其次我们过去的很多经验，其实已经帮我们打好了基础，起码能够让我们一到岗位就能够开始工作了。 </p></blockquote></li><li><p>告诉对方自己能够带来什么新元素。</p><blockquote><p>我们用这么个讲法，起码就能够让面试官认同我们和其他竞争对手比起来，就算是各有所长的嘛。</p></blockquote><ul><li><p>告诉对方愿意学习。使用具体的例子来证实自己真的愿意学习。</p><p>实例永远是说服术第一位的。</p></li></ul></li></ul>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如果只是总结精要之处，复习的时候就没有听课时的恍然大悟，所以我会在每一课把分析拿出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;好好说话，就是要从好好做人好好做事开始。&lt;/strong&gt;——胡渐彪&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;要辞职，怎么说？&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#要辞职，怎么说？&quot; c
      
    
    </summary>
    
      <category term="Nikki" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Nikki/"/>
    
    
      <category term="Nikki" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Nikki/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>切尔西v伯恩茅斯-1819英超第四轮</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2018/09/02/%E5%88%87%E5%B0%94%E8%A5%BFv%E4%BC%AF%E6%81%A9%E8%8C%85%E6%96%AF-1819%E8%8B%B1%E8%B6%85%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E8%BD%AE/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2018/09/02/切尔西v伯恩茅斯-1819英超第四轮/</id>
    <published>2018-09-02T02:03:19.000Z</published>
    <updated>2023-11-03T15:01:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。</p><blockquote><p>  作者：Odaimoko/影风秦</p><p>  个人主页： <a href="http://odaimoko.github.io">http://odaimoko.github.io</a></p></blockquote><hr><!-- ![/Users/oda/Desktop/2018-9-2-Hv伯恩茅斯/yasuode/20180902_082528扎尔瞬间看到未来_compressed.gif](http://i4.fuimg.com/602049/519cc4541714203f.gif) --><h1 id="不慌，摆大巴我们不慌"><a href="#不慌，摆大巴我们不慌" class="headerlink" title="不慌，摆大巴我们不慌"></a>不慌，摆大巴我们不慌</h1><p>打伯恩茅斯、纽卡和哈镇这三场比赛，可以说是英超非强队对阵切尔西的一种思路，典型的大巴摆起来，反击冲起来。不过这三个还是有区别，现在抽象地总结一下。</p><p>哈德斯菲尔德，当时采用的阵型是532，死的是最惨的一个。532这个阵型防守不好吗，也没这个说法，主要教练瓦格纳没有使用对球员。哈镇当时的532中场三人扩得很开，导致从后场到中场线很容易。阿森纳其实也是这样，中场442距离太大了根本防不住。</p><p>第三轮纽卡，真资格的摆大巴了。因此，萨里预见到了这个走势，将前两场都首发的威廉撤下上了小范围突破王者肥扎，自然他也恢复得差不多了。因为肥扎的上场，防守策略也要稍微变一变，前两场442里都是左路威廉收回来，佩德罗和莫拉塔组成2前锋；这次佩德罗收回来，肥扎变成2。这一场里，车子采用的是典型433，左边路而言，肥扎会扎在肋部，把边路让给阿隆索，偶尔两个人会交换位置。另一边没有边后卫，使用坎特代替到边路去，然后azp做一个假边卫真中场——其实是站位大致对称的，不过功效不一样。即便这样安排，右路的惨痛在于，虽然时不时过去，坎特不能当一个真边锋，防守还得靠他。说偏了……纽卡采用的就是541，在禁区里堆人。基本也做到了，不过被肋锋阿隆索打破了平衡（点球），然后被定位球杀死了（吉鲁）。这一场其实是最艰难的。</p><p>今次的首发肯定也是考虑到了左右路的不平衡，于是将内锋佩德罗换成了威廉，并让azp多次套上试试。不过在禁区里不占优势的情况下，传中的效果并不理想。</p><p>打住，我们先看对方的防守策略。</p><h2 id="541堵哪里？"><a href="#541堵哪里？" class="headerlink" title="541堵哪里？"></a>541堵哪里？</h2><p>和纽卡不一样，虽然同是这个阵型，目的不一样。作为最难攻破的防守阵型之一，密度是其有成效最大的原因。不过，纽卡密在禁区里，伯恩茅斯密在中场附近。</p><p><img src="http://i4.fuimg.com/602049/c17008626ccc4351.gif" alt="/Users/oda/Desktop/2018-9-2-Hv伯恩茅斯/yasuode/20180902_081125只得透过边路_compressed.gif"></p><p>比如上面这个就是典型。上半场的时候，伯恩茅斯的阵型非常完整，而车子的阵型还是比较死的。若日尼奥就好像驻扎在莱尔马-戈斯林-威尔逊的三角形里；另外，433里作为穿透中场防线的接球目标，坎特和科瓦契奇，也被封得很死。没法从三个中场走，就导致如君所见，只能在两个中后卫之间传球，慢慢把对方的整体往后压。好在伯恩茅斯在这个阶段并没有突然抢球的意愿，不然可能立马断球。这其实是是一个打车子的思路，在车子比较放松的时候突然发力。最后，只得在鲁迪格那里往边路分球，变成了一个完全的密集区域，伯恩茅斯的防守成功了。</p><p><img src="http://i4.fuimg.com/602049/d04aaecca8f9e195.gif" alt="/Users/oda/Desktop/2018-9-2-Hv伯恩茅斯/yasuode/20180902_081233对比上面，我会传威廉_compressed.gif"></p><p>这一回合里，科瓦契奇成功回撤并能够安全处理球。因为他的斜向跑动，莱尔马和戈斯林都不去管他（从一个人的防区跑到了另一个人的，就能自己为自己创造空间）。这很好，真的很好，斜向跑动是一个脱离防守的思路。不过后续的处理，他选择了分边azp，使得azp也面对着两层防线。如果传给威廉，就是一次line breaker传球，突破了中场防线，威廉既可以内切（因为中场没人了），也给了azp套边的选项。</p><h3 id="你身后有人"><a href="#你身后有人" class="headerlink" title="你身后有人"></a>你身后有人</h3><p>老规矩，维持阵型的紧凑，那就不免留下自己身后的空间，追我复盘的读者应该已经很习惯了。</p><p><img src="http://i4.fuimg.com/602049/fe91bcb57c7d5319.gif" alt="/Users/oda/Desktop/2018-9-2-Hv伯恩茅斯/yasuode/20180902_081425紧凑为高位，身后空间碎_compressed.gif"></p><p><img src="http://i4.fuimg.com/602049/8d40dc928f840e9a.gif" alt="/Users/oda/Desktop/2018-9-2-Hv伯恩茅斯/yasuode/20180902_082415高位身后_compressed.gif"></p><p>另外，当伯恩茅斯想要发力，开始前场逼抢的时候，中后场防线之间的空间就不由自觉地暴露了。</p><p><img src="http://i4.fuimg.com/602049/8f2a6d6b31c5b474.gif" alt="/Users/oda/Desktop/2018-9-2-Hv伯恩茅斯/yasuode/20180902_085438一对一压出来伯恩茅斯死亡！_compressed.gif"></p><h2 id="伯恩茅斯体力不支了！"><a href="#伯恩茅斯体力不支了！" class="headerlink" title="伯恩茅斯体力不支了！"></a>伯恩茅斯体力不支了！</h2><p>到了下半场后期，阵型的紧凑无法维持后，通过中场变得更加轻松。实际上，佩德罗进球之前，伯恩茅斯的阵型已经乱了。</p><p><img src="http://i4.fuimg.com/602049/df8e6cdffec5629e.gif" alt="/Users/oda/Desktop/2018-9-2-Hv伯恩茅斯/yasuode/20180902_092351体力不支无法执行_compressed.gif"></p><p>上图里，仔细观察威尔逊身后的中场线，只剩下了三个人，莱尔马拖在了最后。我相信他的队友都很难过。</p><p><img src="http://i4.fuimg.com/602049/72f8269466d086f4.gif" alt="/Users/oda/Desktop/2018-9-2-Hv伯恩茅斯/yasuode/20180902_093109无法执行二号机_compressed.gif"></p><p>这次是一样的道理，不过更像是一次由守转攻。这是伯恩茅斯一次进攻之后，有一个中场还呆在很前面慢慢往回走。主要看若日尼奥直传给阿扎尔的那一下——戈斯林和莱尔马之间的空间大得不得了。</p><h2 id="肋锋阿隆索"><a href="#肋锋阿隆索" class="headerlink" title="肋锋阿隆索"></a>肋锋阿隆索</h2><p>对方站得很密集，但是总有空间，在肋部寻找空间的就是肋锋。像我上面说的，阿隆索和阿扎尔偶尔会在肋锋和边锋的位置上换个位置。之前阿隆索造点，同样是在这个位置发挥的作用。</p><p><img src="http://i4.fuimg.com/602049/6a1a07ea11f7adbd.gif" alt="/Users/oda/Desktop/2018-9-2-Hv伯恩茅斯/yasuode/20180902_093336肋锋阿隆索_compressed.gif"></p><p>这两场就体现了肋锋的两个目的，上图是为队友做墙，要么就拿球直接突破。</p><h2 id="角球战术"><a href="#角球战术" class="headerlink" title="角球战术"></a>角球战术</h2><p><img src="http://i4.fuimg.com/602049/8837e6ac66a2552d.gif" alt="/Users/oda/Desktop/2018-9-2-Hv伯恩茅斯/yasuode/20180902_081314RCor-鲁迪格跨越_compressed.gif"></p><p>角球也和孔蒂时期大不同，先说萨里的。角球会开向点球点，然后由鲁迪格争顶。如何为鲁迪格创造空间呢？仔细观察他在之前的行动，和路易斯站在一起与伯恩茅斯的两个球员在一起，然后突然分开，路易斯吸引了一个防守人员同时挡拆另一个。打哈镇的时候也出现过很多次，我觉得鲁迪格再不进球真的对不起队友，而且还可能被针对。</p><p><img src="http://i4.fuimg.com/602049/19a4ede8ccce8387.gif" alt="/Users/oda/Desktop/2018-9-2-Hv伯恩茅斯/yasuode/孔蒂时期的角球.gif"></p><p>而孔蒂时期，常规角球就是发向前点（阿隆索和莫拉塔）。经典就是上上赛季开局对莱斯特的时候，马蒂奇后蹭科斯塔进球。</p><h1 id="承上启下"><a href="#承上启下" class="headerlink" title="承上启下"></a>承上启下</h1><p>所以说，现在面对密集防守，不慌，不慌，看对方的防守策略稍微，等体力消耗过了再收割。但问题也是有的，尤其是以板凳而言，换人的模式就那么几个。除此之外，进攻组织不太有核心——我们应该主打中路？所谓主打，意思是，创造机会的点，而不是从时间上来看打的多的点。</p><p>例如，如果我们主要创造机会是通过穿透性传球穿破中场防线，让阿扎尔、科瓦或者巴克利在防线前直接行动，那么下面这个球是否应该统一思路，让阿隆索回给若日尼奥，再直塞科瓦契奇。因为这样的话，对方的阵型被拉到右边路，然后又要立马回中路，如果两条防线统一性不够好，那么一定会出现空间。实际上，伊涅斯塔经常接到这样的回传球，然后直塞。</p><p><img src="http://i4.fuimg.com/602049/9392447eec9299b5.gif" alt="/Users/oda/Desktop/2018-9-2-Hv伯恩茅斯/yasuode/20180902_091515阿隆索反例，应该回，然后科瓦不动_compressed.gif"></p><p>总之，四连胜到国际比赛日，还是很棒的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;  作者：Odaimoko/影风秦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  个人主页： &lt;a href=&quot;http://odaimoko.github.io&quot;&gt;http://odaimo
      
    
    </summary>
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Football/"/>
    
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Football/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>切尔西v阿森纳-1819英超第2轮</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2018/08/19/%E5%88%87%E5%B0%94%E8%A5%BFv%E9%98%BF%E6%A3%AE%E7%BA%B3-1819%E8%8B%B1%E8%B6%85%E7%AC%AC2%E8%BD%AE/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2018/08/19/切尔西v阿森纳-1819英超第2轮/</id>
    <published>2018-08-19T08:59:18.000Z</published>
    <updated>2023-11-03T15:01:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。</p><blockquote><p>  作者：Odaimoko/影风秦</p><p>  个人主页： <a href="http://odaimoko.github.io">http://odaimoko.github.io</a></p></blockquote><hr><!--0518莫拉塔回撤，巴克利上0603 莫拉塔瞎几把带阿森纳防线太高了，莫拉塔不跑，换个人跑1435  经典破双前锋2141  若日尼奥补防肋部2741  后点的阿隆索后卫线和中场线空空 --><h1 id="经典失误"><a href="#经典失误" class="headerlink" title="经典失误"></a>经典失误</h1><p>让我继续用上一期的引子 </p><blockquote><p>战术，有一个折中点，既要考虑到战术的有效性，又要考虑到球员能力和默契以达到战术的效果。所谓磨合，正是这两点不断改变，相互适应的过程。</p></blockquote><p>正是因为在球员之间、球员和战术之间还没有达到默契，车子才会显得如此堪忧。</p><h2 id="车子的进攻"><a href="#车子的进攻" class="headerlink" title="车子的进攻"></a>车子的进攻</h2><p>先说说车子的进攻，最有效的时候还是在上半场，因为阿森纳半吊子的防守。</p><p>大家都知道这场比赛阿森纳上半场的防线高得不行，可是为什么车子能够利用到呢？巴萨防线也高，车子就没有利用到对吧。所以我们由果溯因一把——为什么要防线高高？</p><p>想要一个比较完整的防守系统，防线高是高位防守的必要条件<!--，不然在高位防守的时候会露出中场的空间 -->。阿森纳在上半场其实没有持续而系统的高位压迫，虽然有前仆后继的补位，但总是慢一拍。不过这也和现在阿森纳中场还在磨合中有关系，扎卡和古恩多起分工并不明确。下图里面大家主要观察若日尼奥和扎卡的对手戏，是不是慢一拍。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/70348d40d5f4e1f8.gif" alt="/Users/oda/Desktop/chevArs/阿森纳不默契的压迫，全凭借个人意识.gif"></p><p>最后车子成功转移也是因为，阿森纳在有球侧的布置并不理想。蓝色是车子的传球线路，红色箭头是阿森纳两个中场应该移动的位置，红框里的两个人就比较浪费资源了。扎卡应该靠近若日尼奥，古恩多起靠近巴克利——不然真的被动了。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/9b763af7a873e1a6.png" alt="/Users/oda/Desktop/chevArs/阿森纳半吊子压迫.png"></p><p>防线过高的惩罚大家都见到了，俩球加一抹多的机会。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/0217dd88152c3c3c.gif" alt="/Users/oda/Desktop/chevArs/佩德罗进球.gif"></p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/7ebda57e0651e646.gif" alt="莫拉塔反越位"></p><!-- ![/Users/oda/Desktop/chevArs/莫拉塔进球越位线.jpg](http://i1.fuimg.com/602049/52276351a6768c6e.jpg) --><p>除了前锋，双内锋(坎特，巴克利)也经常插上。由于莫拉塔的牵制，中后卫在判断跟人与否上会有较大的迟疑，毕竟帕帕斯塔索普洛斯和穆斯塔菲也是新搭档。还记得上一期我说的</p><blockquote><p>他的跑位能够为队友创造空间</p></blockquote><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/8a2ed70f5622701e.gif" alt="/Users/oda/Desktop/chevArs/坎特斜插.gif"></p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/7a1c90053fc2d71c.gif" alt="巴克利前插"></p><h3 id="内切式撞墙"><a href="#内切式撞墙" class="headerlink" title="内切式撞墙"></a>内切式撞墙</h3><p>过了半场之后，威廉和佩德罗就会和内锋(巴克利、坎特)做撞墙配合。一是可以为自己观察远端形势减压(持球的时候会遭到更重的防守)，而是边路逆足球员能够更好处理向中路发展的球。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/c8f53386f4c3be82.gif" alt="/Users/oda/Desktop/chevArs/内切式撞墙.gif"></p><h2 id="后卫啊，后卫"><a href="#后卫啊，后卫" class="headerlink" title="后卫啊，后卫"></a>后卫啊，后卫</h2><p>阿森纳的进球看起来是中场的锅，但其实和后卫线关系很大，我来稍微分析下。四后卫里面，中后卫必须要时刻专心，而路易斯不是这个类型的，所以这是最需要提高的一点。</p><p>阿森纳在传中方面做的很好，进入禁区的球员非常多，在迅速的传中过程中很难盯住特定的人，这就导致表面上看起来的漏人。另外，他们并不是在禁区内呆呆站着，有的在传中的过程中从防区外进来，有的随时移动到空当处，接下来我都会举出例子。</p><h3 id="四后卫的肋部之殇"><a href="#四后卫的肋部之殇" class="headerlink" title="四后卫的肋部之殇"></a>四后卫的肋部之殇</h3><!--  但是中场真的没问题吗，还是有的。由于 --><p>四后卫有个巨大缺点，肋部。所以在一个完备的防守体系里，一定会有针对肋部的防守之术，最简单的比如中卫补位。下图里面，就是一个反例。鲁迪格和azp换防，azp回收的时候太过于靠近中路，将肋部的空间留给了厄齐尔。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/aafd30f86d464f9c.gif" alt="/Users/oda/Desktop/chevArs/倒三角厄齐尔.gif"></p><p>但是如果比较整齐的转移球，车子还不是很怕——这里若日尼奥过去了。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/10de61a0e6f0032a.gif" alt="2141"></p><p>姆希塔良打飞机的那个局部里，其实是扎卡将球转移到了左边，阿森纳在车子的右边路有了人数优势。仔细看的话，azp和路易斯之间还是有大片空间，坎特好歹到位了，却并没有预判(或者观察)到倒三角的传球路线。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/40793b938d2581be.gif" alt="/Users/oda/Desktop/chevArs/姆希塔良飞机.gif"></p><p>伊沃比的飞机，同样是补防没到位，无法阻断路线。不过坎特的选择也有问题，中锋就放心交给后卫好了。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/b19c139a1ab25cc8.gif" alt="/Users/oda/Desktop/chevArs/倒三角伊沃比飞机.gif"></p><p>随后伊沃比的进球完全一样。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/6550ee0bed141c24.gif" alt="/Users/oda/Desktop/chevArs/倒三角伊沃比进球.gif"></p><p>嗯姆，倒三角没有防住，<strong>其实就是补防者的位置问题</strong>。具体谁来补防，其实不一定是中场，也可能是中卫过去，然后中场到中卫的位置上。可是，经过哈镇和这场比赛，可以看出来车子的中卫应该是被吩咐了留守中路，如果中场继续像今天这么表现，那么别想活了。所以，还得看萨里的取舍。</p><h3 id="斜插破四后卫"><a href="#斜插破四后卫" class="headerlink" title="斜插破四后卫"></a>斜插破四后卫</h3><p>特拉帕托尼在《高水平足球》里提到过，中锋从中卫斜插是破坏四后卫防线的最佳手段，尤其是双前锋的时候。</p><p>奥巴梅杨很喜欢斜插，这样对车子现在的防守来讲简直是噩梦；配上身边的姆希塔良或者贝莱林，姑且可以认为是两个前锋的站位。好在奥巴梅杨这球传得比较糟糕，不然贝莱林又要速度强吃龙哥。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/1c8c5c3ca7fb1fc7.gif" alt="/Users/oda/Desktop/chevArs/奥巴梅杨斜插带中卫.gif"></p><p>这是姆希塔良打飞机之前的情景，同样是奥巴梅杨的前插带乱了中卫，同时让龙哥失去了防守作用。<br><img src="http://i1.fuimg.com/602049/842bb8400f72acab.gif" alt="姆希塔良飞机前一射，奥巴斜插的威力"></p><h1 id="承上启下"><a href="#承上启下" class="headerlink" title="承上启下"></a>承上启下</h1><p>边路套上防不住很正常，问题就在于中路。路易斯和鲁迪格的危机意识（观察能力）比较差，那么就需要中场的协助；中场协助了，如果对对手传球路线预判不够，那就会跑死。怎么折衷就是考验主教练的时候。毕竟咱们上赛季打三后卫的时候，基本没这事儿。</p><p>另外，怎么使用阿扎尔也是个问题。赛季前期，也许大家对阿扎尔坐在板凳上可以用世界杯解释。然而我觉得，阿扎尔在前场逼抢的体系里可能是一个缺口，毕竟肥扎比较佛。所以，萨里需要想出说服阿扎尔费力跑的理由；或者，改进自己的前场点对点压迫的形式。</p><p>最后，右边路怎么利用呢？</p><!--### 中场分工不明![/Users/oda/Desktop/chevArs/姆希塔良进球，空空如也.jpg](http://i1.fuimg.com/602049/dbfdbd32dcbb8e88.jpg)![/Users/oda/Desktop/chevArs/横传奥巴梅杨打偏.gif](http://i1.fuimg.com/602049/fe8f7420da499a90.gif)![/Users/oda/Desktop/chevArs/奥巴梅杨打偏静态图.jpg](http://i1.fuimg.com/602049/9d6ed9677f540ba1.jpg)![/Users/oda/Desktop/chevArs/倒三角压撤奥巴梅杨飞机.gif](http://i1.fuimg.com/602049/fcdb244e3778649a.gif)坎特和莫拉塔都钉在后卫线上，牵制对方的后卫，而且斜插能够使得自己成为自由人。佩德罗的进球 防线高是一点，另外就是没回追。中场的防守问题  四后卫本来就抵不住，路易斯的意识还是差了点（比如姆希塔良的球，移动很慢）本来以为有小法，但是路易斯分担了传球压力，若日还行 -->]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;  作者：Odaimoko/影风秦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  个人主页： &lt;a href=&quot;http://odaimoko.github.io&quot;&gt;http://odaimo
      
    
    </summary>
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Football/"/>
    
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Football/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>听拜仁教练的话- -</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2018/08/17/%E6%9C%AC%E5%93%88%E5%BE%B7%E9%97%A8%E5%B0%86%E8%B5%9B%E5%89%8D%E7%83%AD%E8%BA%AB/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2018/08/17/本哈德门将赛前热身/</id>
    <published>2018-08-17T12:03:21.000Z</published>
    <updated>2023-11-03T15:01:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。</p><blockquote><p>  作者：Odaimoko/影风秦</p><p>  个人主页： <a href="http://odaimoko.github.io">http://odaimoko.github.io</a></p></blockquote><hr><p>本哈德（Bernhard Hirmer）是拜仁的守门员教练，今天学习了他给守门员的热身项目！激动万分。拉尔斯（Lars Weichert）是拜仁的青训教练，在深圳拜仁足校任职。</p><h2 id="本哈德"><a href="#本哈德" class="headerlink" title="本哈德"></a>本哈德</h2><h3 id="纲"><a href="#纲" class="headerlink" title="纲"></a>纲</h3><p>和实战相关：赛前热身不应该用单纯的技术动作训练，例如用脚踢落地反弹球来给守门员热身，而是要结合比赛，因为门将必须要从射门队员的身体来判断（learn from the body language of striker），例如运动射门，定位球，高球。举例，a moving ball and a moving player，射门队员可能不在状态踢的球很菜，但这就是实战。热身的时候一定要和现实情况有关系——比如传球热身，就一定要朝向对方的球门打开自己的身体，假吧意思模拟场况，而不是在一个角落里进行基本功。</p><p>本哈德对fun 和boring的理解：所谓boring就是球员没有专心于训练项目。例子，告诉球员我要射门射右下角，她就会做出很简单的判断提前往右边倒，心不在焉；如果不告诉他，就会全程专心。</p><p>如果有很多守门员参与热身，每个人给球应该用不一样的方式，比如左右脚，手抛球从左中右路。有人不会用左脚的话，也可以让他去用左脚踢，还可以帮他练习非惯用脚。然后大家轮换。</p><p>要根据守门员的水平来设定热身的程度，如果守门员的水平已经很高了，就不应该一直用比较平淡的项目热身，要加大。</p><p>和球员交流——这个训练难了还是简单了？</p><p>如果要仔细观察队员的技术动作细节，比如守门员的扑救动作或者手型，教练应该让其他人来踢球而不是自己，这样不用分心就可以专注于观察。</p><h3 id="技术细节"><a href="#技术细节" class="headerlink" title="技术细节"></a>技术细节</h3><p>守门员如果要侧身飞扑的话，与飞扑方向同侧的脚一定要斜着，而不是垂直于底线。try一下就懂了，垂直于底线无法发力。</p><p>扑救之前要有小碎步的调整来激活你的肌肉。</p><p>守门员的结束训练，两个门将站的很远互相抛球、踢球怎样都好。接球的守门员一定要迎上来接，可以适当调整距离。</p><p>守门员不能把手伸到躯干外来接球，一定要保持在自己的前方——用侧滑步调整。</p><h2 id="拉尔斯"><a href="#拉尔斯" class="headerlink" title="拉尔斯"></a>拉尔斯</h2><p>三溜一的热身训练，可以在最外层框的中央再加一个小框，传球和人的移动不能进入，一个reward。</p><h3 id="训练项目——攻守转换"><a href="#训练项目——攻守转换" class="headerlink" title="训练项目——攻守转换"></a>训练项目——攻守转换</h3><p><img src="http://i2.tiimg.com/602049/73421722c58d8e2a.png" alt="/Users/oda/Documents/hexo_folder/source/_posts/assets/image-20180817223900114.png"></p><p>18人，分成三队（6/6/6）；一个球，场外有充足的补充。</p><ol><li>黄色拿球，局部6v3的抢圈，目的是传够6脚球。如果成功传递了6次，进行转移到红方，此时中间三个蓝色过去作为防守队员，左边的三个到中间来，这样就是一个镜像。如果黄色在6次之前被蓝色断掉了，那么蓝色通过中间三个进行转移传递给红色，中间三个到左边去；同时黄色分成两队，三个留守中间，三个冲刺向红色区域进行镜像。</li><li>如果球飞走了，把球给到另外一端的6人组，就当被断球的并成功转移一样继续。</li></ol><p>只传6脚，是为了保持快节奏，包括没有参与局部活动的球员也要专心。</p><p>transition——快快快！</p><h3 id="训练项目——快速3v2-2v2"><a href="#训练项目——快速3v2-2v2" class="headerlink" title="训练项目——快速3v2/2v2"></a>训练项目——快速3v2/2v2</h3><p>这个就比较普遍了，暂时不整理。</p><p>多了一个项目，一开始带球向前然后射门，转身接传球射反方向的门，随后立马进行常规的2v2。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;  作者：Odaimoko/影风秦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  个人主页： &lt;a href=&quot;http://odaimoko.github.io&quot;&gt;http://odaimo
      
    
    </summary>
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Football/"/>
    
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Football/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>曼城v切尔西复盘-1819社区盾</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2018/08/05/%E6%9B%BC%E5%9F%8Ev%E5%88%87%E5%B0%94%E8%A5%BF%E5%A4%8D%E7%9B%98-1819%E7%A4%BE%E5%8C%BA%E7%9B%BE/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2018/08/05/曼城v切尔西复盘-1819社区盾/</id>
    <published>2018-08-05T13:36:00.000Z</published>
    <updated>2023-11-03T15:01:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。</p><blockquote><p>  作者：Odaimoko/影风秦</p><p>  个人主页： <a href="http://odaimoko.github.io">http://odaimoko.github.io</a></p></blockquote><hr><!-- ## # 上半场0630~压迫，会在球回传的时候上前。![/Users/oda/Desktop/city/短视频/0956，转移球破前场防守.gif](http://i1.fuimg.com/602049/4e449f728877d2c5.gif)；1428，50391110莫拉塔视野太差。莫拉塔不喜欢无球跑位要求，但是在拉扯对手不错（奥多伊的几次射门）队友就有很多空间进球—防线有点平啊，绿地哥在干啥。。。预判失误了中场慢啊慢啊，二点打法岂不是挂了4055前场逼抢后场没跟进，空间出来了 - -3314 车子利用曼城的曼城的前场防守：好得4141对433封堵。3831，车子也是。其实后场到前场的能力已经很强了，不过对上了瓜迪奥拉这个很了解433的针对性。防守如果对方防守差一点，就可以介绍下，现在说明怎么被防住的。---第二个，造越位失败，第一个阿圭罗单刀也是。若日尼奥的跑位意识很好，传球和摆脱有的提高曼城的预判太好了--><h1 id="能力和默契"><a href="#能力和默契" class="headerlink" title="能力和默契"></a>能力和默契</h1><p>战术，有一个折中点，既要考虑到战术的有效性，又要考虑到球员能力和默契以达到战术的效果。所谓磨合，正是这两点不断改变，相互适应的过程。继上赛季343的针锋相对，这边又来了433的镜像对抗，两边的战术完全一致，只差人员的差别。所以，这场比赛最佳的复盘方式，是对比。</p><h2 id="后场组织vs前场防守"><a href="#后场组织vs前场防守" class="headerlink" title="后场组织vs前场防守"></a>后场组织vs前场防守</h2><p>车子在前场防守方面，做得比孔蒂时期好了太多。</p><p>先看曼城的后场。中路方面，433后场四人组，俩中卫一后腰再加一个门将。边后卫拉开宽度，提供传球的线路，中场时不时回撤提供自由人（无人防守的人）以破逼抢。车子怎么防守？看下图就晓得了。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/fe5977f8811aed70.jpg" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/2226车子的4141.jpg"></p><p>当球到达边后卫的时候，对位边锋上前，同时封住边后卫传向中场的线路；中锋看紧同侧中卫，免得回传后没人防守。剩下三个中场（法布、巴克利、奥多伊）排开，为对方的长传转移做准备。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/b5592cdb55e75ad0.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/2226车的4141动.gif"></p><p>后续过程中，门迪回传拉波特，中锋莫拉塔立刻靠近并封堵回传门将路线，小法上前提防后腰（飞鸟），佩德罗变为封住传向边后卫的路线，若日尼奥改盯佩德罗之前封堵的对象。这样在局部条件封住了拉波特所有的短传线路，除非曼城的后场球员之间有很好的默契，拉波特唯一的选择就是长传。</p><p>然后，球权交换，耶。</p><p>对于中场回撤方面，车子不会像以前一样，有意识地去放掉他，而是会主动上抢逼他失误。</p><p>来看车子在后场控球的时候，曼城也是完全一样的思路。萨内对上边后卫azp同时封住向前传球给小法的路线，阿圭罗封住回传鲁迪格的路线，福登跟进了若日尼奥。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/378d7f6f76e277db.jpg" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/2413曼城逼车.jpg"></p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/4df5a559f0d13843.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/2413曼城逼动.gif"></p><p>除上面的例子之外，<strong>两边都有很多在中场直接断球反击的机会，不过，明显曼城在断球之后做得更好。</strong></p><h3 id="破解方法一——对面很平，跳过去"><a href="#破解方法一——对面很平，跳过去" class="headerlink" title="破解方法一——对面很平，跳过去"></a>破解方法一——对面很平，跳过去</h3><p>有时，足球就是个简单的数字游戏。你在前面投入了很多的兵力，中场就空空。于是，破掉前场4141防守的一个方法，就是通过长传越过第一道防线。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/36562d98d396e4f7.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/车子后场组织，高球到中场.gif"></p><p>偶对了，这张图等会儿说莫拉塔的时候还会用到。</p><p>另一边，曼城也有相同的招式，这张动图里，曼城尝试了两次长传，第一次因为向阳没处理好，第二次布拉沃想传过两层防线，胃口有点大了。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/6d78e6660dea8ccf.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/曼城后场组织，高球到中场.gif"></p><p>怎么判断他是无奈之下长传还是为了破局？我觉得看传球的人有没有其他短传的选择，或者他接球后思考的长度。如果思考的时间比较久，那可能是有意识的。其他还有很多</p><h3 id="破解方法二——转移"><a href="#破解方法二——转移" class="headerlink" title="破解方法二——转移"></a>破解方法二——转移</h3><p>和上面一样的道理，只不过区域变化了。上面的人是一横排，就可以越过他们；这次集中到一条边路，另一侧人数不就少了吗。是不是，足球就是这么简单的道理。</p><p>车子的在这里</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/4e449f728877d2c5.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/0956，转移球破前场防守.gif"></p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/fa87911ad839e4ca.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/1428转移球.gif"></p><p>曼城的在这里。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/2f1490e19ab3e79b.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/5039转移球.gif"></p><p>但是！有个关键点，由于球员都被一盯一盯住了，所以对传球、回撤的时机有很高要求，同时要求弱侧也有人接应，这样对队伍整体性要求就很高。</p><h2 id="所谓足球，就是时机和空间的掌握"><a href="#所谓足球，就是时机和空间的掌握" class="headerlink" title="所谓足球，就是时机和空间的掌握"></a>所谓足球，就是时机和空间的掌握</h2><p>这个话题可以说大，也可以说小，今天就不说大了。</p><p>人会吸引人，这是一个原则。比如第一个进球，鲁迪格被向前跑的福登吸引走了，所以才导致阿圭罗射门无人防守。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/b380b3bc38ce219a.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/阿圭罗进球，福登的吸引力.gif"></p><p>仔细想想，鲁迪格为什么要这么做——因为他预判的结果是，福登会和阿圭罗打一个二过一。他这个预判有错误吗？没有，因为这有可能发生。作为一个防守人员，他必须要对可能出现的情况都有心理准备。那他做错了什么？</p><p><strong>时机。</strong></p><p>阿圭罗没有传球意图，他却<strong>提前</strong>行动了，这个提前，就是时机的错误。当然， 这也基于他对阿圭罗的行为没有学习，因为阿圭罗作为前锋，非常喜欢单干，比如下图里面。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/bd14285168ae23e6.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/阿圭罗喜欢单打的体现.gif"> </p><p>这折射出另一个问题，就是防线补位的不默契。如果鲁迪格知道一定有队友去跟福登呢，他是不是就可以不两边兼顾，能放心下定决心去防守阿圭罗了呢？这个问题很大，就不说了，会好起来的。</p><!-- 什么太平？后卫线。 平不好吗，也没什么不好，只要越位线造起来了就行，就是这个也没做到。 --><h2 id="莫拉塔"><a href="#莫拉塔" class="headerlink" title="莫拉塔"></a>莫拉塔</h2><p>好吧，我又单独拿他出来说了。这是一个优缺点都很明显的球员，离全能前锋还有很长一段距离，不过有这个潜质。</p><p>什么是全能前锋？举几个例子，莱万、苏亚、本泽马、格子，卡瓦尼。他们能终结，能回撤帮忙控球，能当前腰创造机会，能拉扯对手给队友制造空间，会利用队友制造出来的空间。莫拉塔的跑位有自己的特色，喜欢直插不喜欢斜插，喜欢等球不喜欢抢点，喜欢拉边不喜欢肉搏。要么利用好他的特色，要么让他学习，要么吉鲁和巴舒亚伊争主力位置。</p><p>举个例子，他的跑位能够为队友创造空间，奥多伊的多次射门都是他拉开的空间。用上面一张图里的例子来说：</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/e2f6b46dcd0bc847.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/莫拉塔拉开空间.gif"></p><p>这个图里，对方的防线已经成了一个折线，他却没有斜插给佩德罗创造传球的选项——他所在的位置没有任何意义。最后佩德罗的跑位带走了中卫的防守，同样给了奥多伊射门的空间。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/f494749dc5cb0966.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/莫拉塔不利用斜插空间.gif"></p><p>他也不喜欢抢前点，无法利用自己处于对方后卫盲侧的优势。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/abb049ae6cf30a24.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/莫拉塔不抢前点.gif"></p><p>他不喜反插身后的习惯，让小法传威胁球的时机也没了。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/99b8b4d3fec8affd.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/小法和莫拉塔没有默契的体现.gif"> </p><p>以我的经验来说，不喜欢插身后，是没有能力处理身后来球的体现，比如下图。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/1d6e0621be2de4f1.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/莫拉塔无法处理身后球.gif"> </p><p>来看个正面例子，阿圭罗就很习惯身后球。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/6773bf56e9aa3dcf.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/阿圭罗二球.gif"> </p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/6e932a504b98b247.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/阿圭罗球2.gif"></p><p>阿圭罗这个习惯和队友的传球习惯也吻合，这就是所谓的默契——和队友的习惯一致。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/ae8e0bda1685f055.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/阿圭罗反越位时机1.gif"></p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/6f06a96dd6389ef6.gif" alt="/Users/oda/Desktop/city/短视频/阿圭罗反越位2时机.gif"></p><p>顺带一提，阿圭罗这种情况发生次数太多，说明前场逼抢的力度不够，第二说明门将出击能力不够。库尔图瓦的出击能力很差劲的。</p><p>还有其他人的点评，我就放下了，因为大家都还在成长中。</p><h1 id="承上启下"><a href="#承上启下" class="headerlink" title="承上启下"></a>承上启下</h1><p>如果对手是曼城、利物浦，车子后场出球可能会遭遇困难。不过，面对其他对手应该够用。未来还是很光明的。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;  作者：Odaimoko/影风秦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  个人主页： &lt;a href=&quot;http://odaimoko.github.io&quot;&gt;http://odaimo
      
    
    </summary>
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Football/"/>
    
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Football/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>看权游，学说话</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2018/07/06/%E7%9C%8B%E6%9D%83%E6%B8%B8%EF%BC%8C%E5%AD%A6%E8%AF%B4%E8%AF%9D/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2018/07/06/看权游，学说话/</id>
    <published>2018-07-06T03:18:48.000Z</published>
    <updated>2019-08-16T08:33:33.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="2018-05-15"><a href="#2018-05-15" class="headerlink" title="2018-05-15"></a>2018-05-15</h2><p>权力的游戏才是说话的艺术。</p><p>S03E07。</p><p>Jamie听说Brennie有可能被虐待之后，怎么说服护送人跟他一起返回Harrenhal。</p><blockquote><p>你以为能拿到奖赏<br>You think you’re getting a reward</p><p>我来给你分析分析<br>Let me explain something to you.</p><p>我父亲见到我  首先就是<br>When my father sees me, the first thing</p><p>问我的手怎么了<br>he’s going to ask is what happened to my hand.</p><p>我就说是你砍的<br>And I’m going to tell him this man chopped it off.</p><p>-我根本…  -或者说是你救了我的命<br>I had nothing– - Or I could tell him this man saved my life.</p><p>我们现在就回赫伦堡<br>We return to Harrenhal now.</p></blockquote><p>使得Bolton的手下站到对立的立场。到了赫伦堡，安全之后避免斗争</p><blockquote><p>婊子不能走<br>The bitch stays.</p><p>我们带她去君临<br>We’re taking her to King’s Landing.</p><p>除非你杀死我<br>Unless you kill me.</p><p>她是我的<br>She belongs to me.</p><p>波顿大人有令<br>Lord Bolton’s orders.</p><p>你觉得哪样对波顿大人更重要<br>What do you think is more important to Lord Bolton?</p><p>是奖赏他的宠物老鼠呢<br>Getting his pet rat a reward</p><p>还是放泰温·兰尼斯特的儿子活着回去<br>or ensuring Tywin Lannister gets his son back alive?</p></blockquote><h2 id="2018-05-17"><a href="#2018-05-17" class="headerlink" title="2018-05-17"></a>2018-05-17</h2><p>S03E08，tyrell家姐姐想跟Cersei套近乎，Cersei这么回答，敲山震虎。</p><blockquote><p>雷耶斯家族当初实力雄厚<br>House Reyne was a powerful family.</p><p>富可敌国<br>Very wealthy.</p><p>是维斯特洛第二富有的家族<br>The second wealthiest in Westeros.</p><p>如今维斯特洛第二富有的是你们提利尔家吧<br>Aren’t the Tyrells the second wealthiest family in Westeros now?</p><p>当然了  野心家绝不会满足于<br>Of course, ambitious climbers don’t want to stop</p><p>屈居人下<br>on the second highest rung.</p><p>只要迈出那最后一步<br>If only you could take that final step,</p><p>就能一览众山小<br>you’d see further than all the rest.</p><p>高高在上  无人能及<br>You’d be alone with nothing but blue sky above you.</p><p>所以雷耶斯建了一座<br>So Lord Reyne built a castle</p><p>和凯岩城一样雄伟的城堡<br>as grand as Casterly Rock.</p><p>送给他妻子的钻石<br>He gave his wife diamonds</p><p>比我母亲毕生所戴的都要大<br>larger than any my mother ever wore.</p><p>终于有一天<br>And finally one day,</p><p>他起兵反叛我父亲<br>he rebelled against my father.</p><p>你知道雷耶斯家族现在何处吗<br>Do you know where House Reyne is now?</p><p>没了<br>Gone.</p><p>没了<br>Gone.</p><p>多委婉<br>A gentle word.</p><p>怎么不说灭族呢<br>Why not say slaughtered?</p><p>男人  女人  小孩<br>Every man, woman, and child</p><p>统统死在剑下<br>put to the sword.</p><p>我还记得  他们的尸体<br>I remember seeing their bodies hanging</p><p>高挂在凯岩城门上<br>high above the gates of Casterly Rock.</p><p>父亲让他们挂了整个夏天  任其腐烂<br>My father let them rot up there all summer.</p><p>那个夏天真长啊<br>It was a long summer.</p><p><em>然而今天  每逢雨季</em><br>“And now the rains weep o’er their halls,</p><p><em>雨水在大厅哭泣  内里却无人影</em><br>and not a soul to hear.”</p><p>再跟我说什么姐妹<br>If you ever call me sister again,</p><p>我就让你在睡梦里被勒死<br>I’ll have you strangled in your sleep.</p></blockquote><p>红发女如何上Gendry的</p><blockquote><p>401<br>要么是好酒  要么就不是<br>It’s the real thing or it’s not.</p><p>402<br>有舌头  就尝得出区别<br>You only need a tongue to tell the difference.</p><p>432<br>要么是真神  要么就不是<br>A god is real or he’s not.</p><p>433<br>有眼睛  就能看明白<br>You only need eyes to see.</p></blockquote><h2 id="2018-05-18"><a href="#2018-05-18" class="headerlink" title="2018-05-18"></a>2018-05-18</h2><p>Robb对未娶的道歉</p><blockquote><p>小姐们<br>My ladies.<br>男人应当言而有信  人君更当如此<br>All men should keep their word, kings most of all.<br>我立约迎娶你们中的一位  却违背了誓言<br>I was pledged to marry one of you and I broke that vow.<br>错在我  不在你们<br>The fault is not with you.<br>任何有幸迎娶你们的人都当倍感幸运<br>Any man would be lucky to have any one of you.<br>我所为并非轻贱诸位<br>I did what I did not to slight you,<br>只因我心另有所属<br>but because I loved another.<br>我知道略略数语不足以弥补<br>I know these words cannot set right<br>我对你们和贵家族犯下的过失<br>the wrong I have done to you and your house.<br>我请求你们原谅<br>I beg your forgiveness<br>我愿尽我所能做出补偿<br>and pledge to do all I can to make amends<br>以求渡口的佛雷家和临冬城的史塔克家<br>so the Freys of the Crossing and the Starks of Winterfell<br>能够重归于好<br>may once again be friends.</p></blockquote><p>Jon 说服不杀养马人不成反被驳倒</p><blockquote><p>对付偷马贼  守夜人可能派几个人找找了事<br>The Watch might send a few men looking for a horse thief.</p><p>对付杀人犯  他们肯定会大动干戈<br>They’ll send a lot more to hunt down murderers.</p><p>正合我意<br>I hope so.</p><p>在城堡里杀守夜人难<br>Killing crows in their castle is tough.</p><p>但在野外杀他们<br>Killing them out here in the open,</p><p>是我们的拿手好戏<br>that’s what we do.</p></blockquote><p>Hound对Arya心理看穿</p><blockquote><p>别着急  他们还在那里<br>Don’t worry. They’re still there.</p><p>我知道他们没走<br>I know they’re still there.</p><p>你一会儿瞧一次<br>You check every five minutes</p><p>像是怕他们跑了似的<br>like you’re afraid they’re gonna move.</p><p>我不怕<br>I’m not afraid.</p><p>你当然怕<br>Of course you are.</p><p>你现在快到了<br>You’re almost there</p><p>害怕到头来一场空<br>and you’re afraid you won’t make it.</p><p>离得越近  你越是害怕<br>The closer you get, the worse the fear gets.</p><p>掩饰是没有用的<br>No point in trying to hide behind that face.</p><p>我一眼就能瞧出恐惧<br>I know fear when I see it.</p><p>见得多了<br>Seen it a lot.</p><p>我一眼就能瞧出你怕<br>I knew fear when I saw it in you.</p></blockquote><h3 id="S03E10"><a href="#S03E10" class="headerlink" title="S03E10"></a>S03E10</h3><p>The Imp反驳他爸说在婚礼上屠杀，北方人不会忘记（这件事）</p><blockquote><p>北方人永远不会忘记<br>The northerners will never forget.</p><p>很好<br>Good.</p><p>让他们记得带兵南下<br>Let them remember what happens</p><p>会发生什么事<br>when they march on the south.</p></blockquote><p>一体两面，不陷入对方的意思。</p><h2 id="2018-05-20"><a href="#2018-05-20" class="headerlink" title="2018-05-20"></a>2018-05-20</h2><p>S04E02，红发女的一体两面！</p><blockquote><p>你看海滩上的仪式了吗<br>Did you watch the ceremony on the beach?</p><p>我听到了<br>I heard it.</p><p>你被吓到了吗<br>And it frightened you?</p><p>亚赛尔爵士是我舅舅<br>Ser Axel was my uncle.</p><p>他一向对我很好<br>He was always kind to me.</p><p>他们现在在更好的地方  公主殿下<br>They’re in a better place now, Princess.</p><p>烈火焚尽了他们在凡间的罪孽<br>The fire cleansed them of the sins of the world.</p><p>但他们惨叫了<br>But they screamed.</p><p>女人生孩子时也会叫<br>Women scream when they give birth.</p><p>之后她们就满心喜悦<br>Afterward they are filled with joy.</p><p>之后她们不会变成灰烬<br>Afterward they aren’t ash and bone.</p><p>你有好多问题不明白  对吧<br>You have so many questions, don’t you?</p></blockquote><p>Joffrey和Margaery的婚礼上，Jamie和Loras的对话。引入好棒啊，然后瞬间切换主题，你他妈是个gay，回击你他妈乱伦。</p><blockquote><p>您妹妹非常漂亮<br>Your sister looks very beautiful.</p><p>您姐姐也是<br>As does yours.</p><p>期待你的婚礼吗<br>So, looking forward to your wedding?</p><p>非常期待<br>Yes, very much.</p><p>您父亲和家父都非常看好联姻的前景<br>Our fathers are both rather keen on the prospect.</p><p>确实如此<br>They certainly are.</p><p>或许该他俩结婚才对<br>Perhaps they should get married.</p><p>如果你真娶了瑟曦  她会趁你睡着杀死你<br>If you were to marry Cersei, she’d murder you in your sleep.</p><p>如果你真在死掉前让她怀了孩子<br>If you somehow managed to put a child in her first,</p><p>她会连孩子也杀<br>she’d murder him, too,</p><p>都不用等他呱呱坠地<br>long before he drew his first breath.</p><p>你很幸运  这些事都不会发生<br>Luckily for you, none of this will happen,</p><p>因为你永远娶不到她<br>because you’ll never marry her.</p><p>你也娶不到<br>And neither will you.</p></blockquote><p>另外一边，Briennie和Cersei也在争风吃醋——not until “其实是他救了我”。</p><blockquote><p>布蕾妮小姐<br>Lady Brienne.</p><p>你是塞尔温·塔斯伯爵的女儿<br>You’re Lord Selwyn Tarth’s daughter.</p><p>不管愿不愿意  你都是贵族小姐<br>That makes you a lady whether you want to be or not.</p><p>您说得是  太后陛下<br>As you say, your Grace.</p><p>谢谢你<br>I owe you my gratitude.</p><p>把我弟弟平安带回君临<br>You returned my brother safely to King’s Landing.</p><p>其实是他救了我  太后陛下<br>In truth, he rescued me, Your Grace.</p><p>还不止一次<br>More than once.</p><p>是吗<br>Did he?</p><p>这我倒没听说过<br>Haven’t heard that story before.</p><p>恐怕算不上什么精彩的故事<br>Not such a fascinating story, I’m afraid.</p><p>你倒是有不少精彩的故事<br>I’m sure you have many fascinating stories.</p><p>宣誓效忠蓝礼·拜拉席恩<br>Sworn to Renly Baratheon.</p><p>宣誓效忠凯特琳·史塔克<br>Sworn to Catelyn Stark.</p><p>现在又轮到我弟弟了<br>And now my brother.</p><p>三天两头地改换门庭<br>Must be exciting to flit from one camp to the next</p><p>看上谁就效忠谁  一定很刺激吧<br>serving whichever lord or lady you fancy.</p><p>我并没有效忠您的弟弟  太后陛下<br>I don’t serve your brother, your Grace.</p><p>可你爱上他了<br>But you love him.</p><p>太后陛下<br>Your Grace.</p></blockquote><p>Joffrey想要借矮人演戏侮辱反对他的人Tyrion（当然还有Sansa），下面是Tyrion的回复。</p><blockquote><p>不过你还不是冠军  对吧<br>Though you’re not the champion yet, are you?</p><p>真正的冠军要打败所有挑战者<br>A true champion defeats all the challengers.</p><p>肯定还有人胆敢<br>Surely there are others out there</p><p>挑战我的权威<br>who still dare to challenge my reign.</p><p>舅舅<br>Uncle.</p><p>不然你来  他们肯定还有多余的戏服<br>How about you? I’m sure they have a spare costume.</p><p>上一次战场对我而言已足矣  陛下<br>One taste of combat was enough for me, Your Grace.</p><p>我还想保住剩下的脸呢<br>I would like to keep what remains of my face.</p><p>您应当上阵才是<br>I think you should fight him.</p><p>他们的表演不过是<br>This was but a poor imitation</p><p>对您在战场上英勇表现的拙劣模仿<br>of your own bravery on the field of battle.</p><p>我可是亲眼见识过的<br>I speak as a firsthand witness.</p><p>拿好新铸的瓦雷利亚钢剑  爬下您那高桌子<br>Climb down from the high table with your new Valyrian sword</p><p>让大家见识真正的国王如何赢得王座<br>and show everyone how a true king wins his throne.</p><p>不过当心点<br>Be careful, though.</p><p>这家伙显然饥渴得昏了头<br>This one is clearly mad with lust.</p></blockquote><h2 id="2018-05-21"><a href="#2018-05-21" class="headerlink" title="2018-05-21"></a>2018-05-21</h2><p>S04E03。Gilly一语点破Sam的心机。</p><blockquote><p>他们都是守夜人兄弟<br>They’re brothers of the Night’s Watch,</p><p>我不能横刀相向<br>and I can’t just stab them in the back,</p><p>也不能像在卡斯特家里那样一走了之<br>and I can’t run away, which is what we did at Craster’s.</p><p>你要相信我<br>You have to trust me.</p><p>这是最好的法子<br>It’s for the best.</p><p>对你最好<br>Best for you.</p><p>吉莉<br>Oh, Gilly.</p><p>不要这样<br>Please don’t.</p></blockquote><p>No other way.</p><p>Tywin准备利用the Mountain的命来交换Oberyn（Dorne）这边的同盟。We need each other这句话，是法庭上审判的需要，这是纸面上说的一点；另一层意思其实也相对明了，战略上大家互相需要（互相？）。Tywin的一体两面。</p><blockquote><p>只有多恩人顽强抵御了<br>Only the Dornish managed to resist</p><p>伊耿·坦格利安和他的巨龙<br>Aegon Targaryen and his dragons.</p><p>你是说你需要我们<br>You’re saying you need us?</p><p>你能承认这点一定相当不易<br>That must be hard for you to admit.</p><p>我们需要对方<br>We need each other.</p><p>你帮我制裁谋害国王的凶手<br>You help me serve justice to the king’s assassins</p><p>我就帮你为伊莉亚主持公道<br>and I will help you serve justice to Elia’s.</p></blockquote><h2 id="2018-05-22"><a href="#2018-05-22" class="headerlink" title="2018-05-22"></a>2018-05-22</h2><p>Jamie和Tyrion兄弟在狱中的对话。弑君兄弟真是萌到了。</p><blockquote><p>至于瑟曦<br>As for Cersei,</p><p>八成正想方设法省去审判<br>well, she’s probably working on a way</p><p>直接找人弄死我<br>to avoid a trial altogether by having me killed.</p><p>既然你提起来  她的确要求过<br>Now that you mention it, she did ask.</p><p>那我是不是该闭上眼睛转过身去<br>So, should I turn around and close my eyes?</p><p>那要看<br>Depends.</p><p>是你做的吗<br>Did you do it?</p><p>弑君兄弟<br>The Kingslayer brothers.</p><p>你喜欢吗  我很喜欢<br>You like it? I like it.</p><p>你当真在问我有没有杀你儿子<br>You’re really asking if I killed your son?</p><p>你当真在问我会不会杀亲弟弟<br>Are you really asking if I’d kill my brother?</p></blockquote><p>小指头对Sansa讲述一个不被怀疑的真理——sansa正是最被怀疑杀掉Joffrey的人。</p><blockquote><p>我不明白<br>I don’t understand.</p><p>兰尼斯特给你钱财  权势<br>The Lannisters gave you wealth, power.</p><p>乔佛里封你为赫伦堡伯爵<br>Joffrey made you the Lord of Harrenhal.</p><p>没有动机  就没人会怀疑<br>A man with no motive is a man no one suspects.</p><p>永远令你的敌人迷惑<br>Always keep your foes confused.</p><p>他们搞不清你是何人  所求何事<br>If they don’t know who you are or what you want,</p><p>就不会知道你下一步如何打算<br>they can’t know what you plan to do next.</p></blockquote><h2 id="2018-05-23"><a href="#2018-05-23" class="headerlink" title="2018-05-23"></a>2018-05-23</h2><p>今日最佳，Cersei和Tywin的谈话。用无生命的建筑（神庙）比喻一个机构（铁银行），Cersei用一句“It’s for the good of the family, I understand that”承接了这个话题（自己和Loras结婚），转头就说自己的两个弟弟不一定遵从，借此引入Tyrion审判的话题。帅。</p><blockquote><p>王室欠了布拉佛斯的铁金库一大笔钱<br>The crown owes the Iron Bank of Braavos a tremendous amount of money.</p><p>多大<br>How much?</p><p>巨大<br>A tremendous amount.</p><p>您一定能和铁金库的哪个人谈谈  达成什么协议<br>There must be someone at the Iron Bank you can speak to, come to some arrangement.</p><p>铁金库就是铁金库<br>The Iron Bank is the Iron Bank.</p><p>没有哪个人一说<br>There is no someone.</p><p>那里肯定有人做事  铁金库由人组成<br>Someone does work there. It is comprised of people.</p><p>神庙由石块垒成<br>And a temple is comprised of stones.</p><p>一块碎了  另一块补上<br>One stone crumbles and another takes its place.</p><p>而神庙屹立千年以上<br>And the temple holds its form for 1,000 years or more.</p><p>铁金库就是这样一座神庙<br>That’s what the Iron Bank is, a temple.</p><p>我们都活在它的阴影中  却几乎无人知晓<br>We all live in its shadow and almost none of us know it.</p><p>你逃不脱他们  骗不倒他们<br>You can’t run from them. You can’t cheat them.</p><p>无法拿借口敷衍他们<br>You can’t sway them with excuses.</p><p>如果你欠他们钱  又不想粉身碎骨<br>If you owe them money and you don’t want to crumble yourself,</p><p>那就还钱<br>you pay it back.</p><p>将提利尔家纳入王室<br>Vesting the Tyrells in the crown</p><p>将在这方面给我们极大帮助<br>will help a great deal in this respect.</p><p><strong>这是为了家族利益  我能理解</strong><br><strong>It’s for the good of the family, I understand that.</strong></p><p><strong>但两个弟弟未必能</strong><br><strong>I’m not sure my brothers do</strong>.</p><p>我知道你想要提利昂无法翻身<br>I know you’re building a strong case against Tyrion.</p><p>这是你身为人母的权利<br>And as a mother, that is your right.</p><p>但身为法官  我不能与你谈论审判的事<br>But as a judge, I cannot discuss the trial with you.</p><p>我尊重这一点<br>I respect that.</p><p>我们不用谈<br>We don’t need to discuss it.</p></blockquote><h2 id="2018-05-24"><a href="#2018-05-24" class="headerlink" title="2018-05-24"></a>2018-05-24</h2><p>Oberyn和Varys在御前会议后对话。Varys想要Oberyn对自己解除戒心，省去Lord能降低相当的架子，但是Oberyn通过一句“大家都这么叫你”回应了。</p><blockquote><p>奥柏伦亲王<br>Prince Oberyn.</p><p>瓦里斯大人<br>Lord Varys.</p><p>瓦里斯就行了  我并非贵族<br>Only Varys. I’m not actually a nobleman.</p><p>不必称我为”大人”<br>No one is under obligation to call me lord.</p><p>但大家都这么称呼你<br>And yet everyone does.</p></blockquote><p>最后一幕，二人对话，此时聚焦到近处。最后such as 完了过后，聚焦到了背景的铁王座。Varys难道有这个野心？</p><blockquote><p>每个人都有喜好<br>Everybody is interested in something.</p><p>我不一样<br>Not me.</p><p>当我看到欲望对人的影响<br>When I see what desire does to people,</p><p>对这个国家的影响<br>what it’s done to this country,</p><p>我很高兴没有参与其中<br>I am very glad to have no part in it.</p><p>此外  人若不为欲念驱使<br>Besides, the absence of desire</p><p>便能放开手脚追求别的东西<br>leaves one free to pursue other things.</p><p>比如<br>Such as?</p></blockquote><p>Jamie和Tywin的对话，Tywin这心机，服了服了。这个<code>punished accordingly</code>说得太好了。</p><blockquote><p>您要判您的亲生儿子死刑吗<br>You’d condemn your own son to death?</p><p>我谁也没判  审判尚未结束<br>I’ve condemned no one. The trial is not over.</p><p>这不是审判  是场闹剧<br>This isn’t a trial. It’s a farce.</p><p>您知道这全都是瑟曦操纵的<br>Cersei has manipulated everything and you know it.</p><p>我不知还有这等事<br>I know nothing of the sort.</p><p>-您向来厌恶提利昂  -他杀了国王<br>-You’ve always hated Tyrion.  -He killed his king.</p><p>我也一样<br>As did I.</p><p>您知道疯王对我下的最后一道命令是什么吗<br>Do you know the last order the Mad King gave me?</p><p>把您的首级呈给他<br>To bring him your head.</p><p>我救了您的命  好让您谋杀我弟弟吗<br>I saved your life, so you could murder my brother?</p><p>-这不是谋杀  是主持公道  -公道<br>-It won’t be murder. It’ll be justice.  -Justice?</p><p>我在履行身为御前首相的责任<br>I’m performing my sworn duty as Hand of the King.</p><p><strong>如果提利昂有罪  便应将他依罪惩处</strong><br><strong>If Tyrion is found guilty, he will be punished accordingly.</strong></p><p><strong>-他会被处决  -不  是依罪惩处</strong><br><strong>-He’ll be executed.  -No, he’ll be punished accordingly.</strong></p><p>您曾说过  家族就是传承  永远延续<br>Once you said, family is what lives on. All that lives on.</p><p>您说过要建立一个传承千年不朽的王朝<br>You told me about a dynasty that would last 1,000 years.</p><p>提利昂一死  您的王朝怎么办<br>What happens to your dynasty when Tyrion dies?</p><p>我是御林铁卫<br>I’m a Kingsguard,</p><p>发誓不娶妻生子<br>forbidden by oath to carry on the family line.</p><p>我很清楚你的誓言<br>I’m well aware of your oath.</p><p>您的姓氏怎么办<br>What happens to your name?</p><p>将来在战场上  谁来打起狮子旗<br>Who carries the lion banner into future battles?</p><p>您的侄子吗<br>Your nephews?</p><p>蓝赛尔·兰尼斯特吗<br>Lancel Lannister?</p><p>还是那些个我连名字都记不清的家伙<br>Others whose names I don’t even remember?</p><p>若我宽恕杀害我外孙的凶手<br>What happens to my dynasty</p><p>我的王朝又会怎样<br>if I spare the life of my grandson’s killer?</p><p>会由我延续下去<br>It survives through me.</p><p>我将卸任御林铁卫<br>I’ll leave the Kingsguard.</p><p>只要您放提利昂一条生路<br>I’ll take my place as your son and heir</p><p>我就继承您的家业<br>if you let Tyrion live.</p><p>成交<br>Done.</p><p>等取证结束  宣判有罪后<br>When the testimony’s concluded and a guilty verdict rendered,</p><p>提利昂将有机会为自己进言<br>Tyrion will be given the chance to speak.</p><p>他请求宽恕  我便准许他加入守夜人<br>He’ll plead for mercy. I’ll allow him to join the Night’s Watch.</p><p>三天后  他将启程前往黑城堡<br>In three days’ time, he’ll depart for Castle Black</p><p>在长城度过余生<br>and live out his days at the Wall.</p><p>你则即刻脱下白袍<br>You’ll remove your white cloak immediately.</p><p>离开君临<br>You will leave King’s Landing</p><p>继承凯岩城公爵之位<br>to assume your rightful place at Casterly Rock.</p><p>娶个门当户对的女人<br>You will marry a suitable woman</p><p>为兰尼斯特家传宗接代<br>and father children named Lannister.</p><p>永远不准再背弃家族<br>And you’ll never turn your back on your family again.</p><p>一言为定<br>You have my word.</p><p>一言为定<br>And you have mine.</p></blockquote><h2 id="2018-05-26"><a href="#2018-05-26" class="headerlink" title="2018-05-26"></a>2018-05-26</h2><p>S04E09。</p><p>Sam从Aemon那里知道了Jon不能告诉他的两情相悦的感受。</p><p>Jon：</p><blockquote><p>到底什么感觉<br>So what’s it like?</p><p>就是<br>It’s,</p><p>就是有个人  完完全全的另一个人<br>there’s this person, this whole other person.</p><p>你满心满眼都是她  她满心满眼都是你<br>And you’re wrapped up in them and they’re wrapped up in you.</p><p>然后你<br>And you,</p><p>有那么一<br>for a little,</p><p>一瞬间  你不仅仅是你自己<br>for a little while, you’re more than just you.</p><p>你就  我说不清  我他妈又不是诗人<br>You’re, I don’t know. I’m not a bleeding poet.</p></blockquote><p>Aemon：</p><blockquote><p>你知道我来这里之前的身份吗<br>Do you know who I was before I came here?</p><p>只要我说出那个字  我会成为什么人吗<br>What I could have been if I’d only said the word?</p><p>你当然知道<br>Of course you do.</p><p>我还是伊蒙·坦格利安时见过许多姑娘<br>I met many girls when I was Aemon Targaryen.</p><p>王位继承人总是这样<br>A future king always does.</p><p>其中一些特别主动<br>Some of them were quite forward</p><p>想要博得我的青睐<br>in their attempts to win my affections.</p><p>有一个成功了<br>One of them succeeded.</p><p>我当时真年轻啊<br>I was very young.</p><p>她是谁<br>Who was she?</p><p>我可以给你讲她的一切<br>I could tell you everything about her.</p><p>她是谁<br>Who she was,</p><p>我们如何初见<br>how we met,</p><p>她眼睛的颜色<br>the color of her eyes,</p><p>她鼻子的形状<br>and the shape of her nose.</p><p>我可以看到她<br>I can see her</p><p>就在我面前<br>right in front of me.</p><p>她比你更真实<br>She’s more real than you are.</p><p>我们可以讲一整晚那些年逝去的爱情<br>We could spend all night trading tales of lost loves.</p><p>死亡迫在眉睫<br>Nothing makes the past a sweeter place to visit</p><p>更显得回忆如此甜蜜<br>than the prospect of imminent death.</p><p>去睡觉  塔利<br>Go to bed, Tarly.</p></blockquote><p>和Pyp谈话的时候，又说出了自己的看法</p><blockquote><p>你不怕吗<br>You’re not afraid?</p><p>我当然怕了<br>Of course I’m afraid.</p><p>有一帮野人要来杀我们<br>There’s a band of wildlings coming to kill us.</p><p>你要是连一帮野人都怕<br>If you’re afraid of a band of wildlings,</p><p>那你之前到底是怎么干掉异鬼的<br>how in seven hells did you manage to kill a white walker?</p><p>我那时候不知道自己能杀死它<br>I didn’t know I was going to kill it.</p><p>但我总得做点什么<br>But I had to do something.</p><p>我别无选择<br>I didn’t have any choice.</p><p>不然它就会杀死吉莉  掳走孩子<br>It was going to kill Gilly and take the baby.</p><p>如果那时候有人问我的名字<br>If someone had asked me my name right then,</p><p>我肯定答不上来<br>I wouldn’t have known.</p><p>我不再是山姆威尔·塔利<br>I wasn’t Samwell Tarly anymore.</p><p>我也不是守夜人的事务官<br>I wasn’t a steward in the Night’s Watch</p><p>或者蓝道·塔利之子  或者别的什么身份<br>or son of Randyll Tarly or any of that.</p><p>我什么都不是<br>I was nothing at all.</p><p>而你什么都不是的时候<br>And when you’re nothing at all,</p><p>就没什么好怕的了<br>there’s no more reason to be afraid.</p><p>但你现在又害怕了<br>But you’re afraid now?</p><p>是的<br>Yes, well.</p><p>我现在又有身份了<br>I’m not nothing anymore.</p></blockquote><h2 id="2018-05-27"><a href="#2018-05-27" class="headerlink" title="2018-05-27"></a>2018-05-27</h2><p>Ygritte的爱：整天念叨。单纯可爱的女子。Tormund和Jon的对话：</p><blockquote><p>雪诺<br>Snow.</p><p>你爱过她吗<br>Did you love her?</p><p>她很爱你<br>She loved you.</p><p>她告诉你的<br>She told you?</p><p>没有<br>No.</p><p>她成天都在说要怎么杀了你<br>All she ever talked about was killing you.</p><p>所以我知道<br>That’s how I know.</p></blockquote><h2 id="2018-05-28"><a href="#2018-05-28" class="headerlink" title="2018-05-28"></a>2018-05-28</h2><p>第四季结束之时，大部分旧人的旧恨都随着他们的死亡终结了。现在基本就是故事发生之后的恩怨。</p><p>Stannis在长城上找Jon谈话。</p><blockquote><p>你不想为罗柏复仇吗<br>Don’t you want to avenge him?</p><p>我想做的事情很多  陛下<br>I want a great many things, Your Grace.</p><p>但我现在是守夜人的誓言兄弟<br>But I’m a sworn brother of the Night’s Watch now.</p><p>我跟你的誓言兄弟们谈过<br>I’ve been talking to your sworn brothers.</p><p>-很多人爱戴你  -他们是好人<br>-Many of them love you. - They’re good men.</p><p>也有很多不喜欢你<br>Many don’t.</p><p>有人看到你带着一具女野人的尸首去长城外<br>You were seen taking the body of a wildling girl north of the Wall.</p><p>为什么<br>Why?</p><p>她属于那里<br>It’s where she belonged.</p><p>有些守夜人担心<br>Some of the Night’s Watch feel you have</p><p>你对野人的感情过了头<br>too much affection for the wildlings.</p><p>他们不过是生在了长城的另一边<br>They were born on the wrong side of the Wall.</p><p>并不说明他们是怪物<br>That doesn’t make them monsters.</p><p>无关紧要<br>No matter.</p><p>我要从窃贼手中夺回北境<br>I shall take back the North from the thieves who stole it.</p><p>泰温·兰尼斯特已死  不能再庇护他们了<br>Tywin Lannister is dead. He can’t protect them now.</p><p>我要把卢斯·波顿的人头插上枪尖<br>I shall mount Roose Bolton’s head on a spike.</p><p>但要拿下临冬城  我需要更多人手<br>But if I’m to take Winterfell, I need more men.</p><p>守夜人的兄弟立誓不参与…<br>The men of the Night’s Watch are sworn to play no part–</p><p>我不是指天杀的守夜人<br>I’m not talking about the damn Night’s Watch.</p><p>我指的是野人<br>I’m talking about the wildlings.</p></blockquote><h2 id="2018-06-01"><a href="#2018-06-01" class="headerlink" title="2018-06-01"></a>2018-06-01</h2><p>S05E02</p><p>三傻的回答简直精妙。</p><blockquote><p>珊莎小姐<br>Lady Sansa…</p><p>-我们可以单独谈谈吗  -不行</p><ul><li>if we can have a word alone… - No.</li></ul><p>求您  小姐  容我解释<br>Please, my Lady, if I I could explain…</p><p>我在乔佛里的婚礼上见过你<br>I saw you at Joffrey’s wedding…</p><p>向国王行礼<br>bowing to the king.</p><p>你我出席都不是出于自己的意愿<br>Neither of us wanted to be there.</p><p>-有时候我们别无选择  -有时候就有</p><p>-Sometimes we don’t have a choice. - And sometimes we do.</p><p>你走吧<br>You should leave.</p></blockquote><p>哈哈哈Tyrion真的智商男。</p><blockquote><p>瑟曦正拿爵位悬赏你的人头<br>Cersei has offered a lordship to the man who brings her your head.</p><p>她该拿她的小屄当赏格<br>She ought to offer her cunt.</p><p>用她最好的零件换我最好的零件<br>Best part of her for the best part of me.</p></blockquote><h2 id="2018-06-03"><a href="#2018-06-03" class="headerlink" title="2018-06-03"></a>2018-06-03</h2><p>High Sparrow和Cersei的对话</p><blockquote><p>为什么不穿鞋<br>Why no shoes?</p><p>因为我把鞋给了更需要的人<br>Because I gave them away to someone who needed them more.</p><p>我们都会这样做<br>We all do that.</p><p>如此才不会忘记自己究竟是谁<br>It stops us from forgetting what we really are.</p><p>这就是你来君临的原因吗<br>Is that why you came to King’s Landing?</p><p>为了提醒所有的人<br>To remind everyone?</p><p><strong>所有人  我提醒自己还来不及呢</strong><br><strong>Everyone? Hard enough job reminding myself.</strong></p><p>我告诉众人  无人可以特殊<br>Well, I tell them no one’s special</p><p>他们却因为我说了这话将我视为特殊<br>and they think I’m special for telling them so.</p><p>或许他们是对的<br>Perhaps they’re right.</p><p>这样想来倒也宽心  是吧<br>It would be comforting to believe that, wouldn’t it?</p><p>诸神派您来试探我吗<br>Have the Gods sent you here to tempt me?</p><p>希望不是<br>I hope not.</p><p>我先前以为<br>I had assumed</p><p>您是为总主教出的事<br>you’d only come here to arrest me</p><p>来逮捕我的<br>for that incident with the High Septon.</p><p>如此对待诸神在世间的代言人<br>An unacceptable way to treat the chosen representative</p><p>实属不妥  你说呢<br>of the Gods in this world, wouldn’t you say?</p><p>伪善如同疖子<br>Hypocrisy is a boil.</p><p>切开疖子永无欢愉可言<br>Lancing a boil is never pleasant.</p><p>不过  他们使刀时确实该谨慎些<br>Although, they could have been more careful with the blade.</p><p>总主教今天来找我<br>The High Septon came to speak to me today.</p><p>他并不是要我逮捕你  他要我处死你<br>He doesn’t want me to arrest you. He wants me to execute you.</p><p>我不敢对您的想法妄加揣测<br>I wouldn’t presume to know your thoughts on the matter.</p><p>我对此事的想法与你相同<br>My thoughts on the matter are in line with your own</p></blockquote><h2 id="2018-06-04"><a href="#2018-06-04" class="headerlink" title="2018-06-04"></a>2018-06-04</h2><p>红衣女又开始勾引Jon snow来获取力量了！我觉得她的最后一句话是为了勾起Jon的回忆，让他以为她可以成为Ygritte的替代。</p><blockquote><p>不行<br>I can’t.</p><p>为什么<br>Why?</p><p>我发过誓<br>I swore a vow.</p><p>我爱过别人<br>I loved another.</p><p>死人又不需要情人<br>The dead don’t need lovers.</p><p>只有活人才需要<br>Only the living.</p><p>我懂<br>I know.</p><p>但我依然爱她<br>But I still love her.</p><p>你什么都不懂  琼恩·雪诺<br>You know nothing, Jon Snow.</p></blockquote><h2 id="2018-06-12"><a href="#2018-06-12" class="headerlink" title="2018-06-12"></a>2018-06-12</h2><p>大概是龙妈和Tyrion的隆中对，Tyrion真的是语言天才。</p><blockquote><p>那么  你决定了吗<br>So, have you decided yet?</p><p>我是否值得你效忠<br>Whether I’m worthy of your service?</p><p>您决定要不要杀我了吗<br>Have you decided yet whether you’re going to have me killed?</p><p>杀你大概是稳妥的办法<br>It’s probably my safest option.</p></blockquote><blockquote><p>那么  相对而坐的我们<br>So, here we sit.</p><p>便是两个可怕父亲的可怕子女<br>Two terrible children of two terrible fathers.</p><p>我可怕吗<br>I’m terrible?</p><p>我听过一些传闻<br>I’ve heard stories.</p><p>你为何来到世界另一端  见一个可怕之人<br>Why did you travel to the far side of the world to meet someone terrible?</p><p>我想看看您的可怕是不是好的那种<br>To see if you were the right kind of terrible.</p><p>哪种算好的<br>Which kind is that?</p><p>使你的子民不过更可怕的日子<br>The kind that prevents your people from being even more so.</p></blockquote><h2 id="2018-06-13"><a href="#2018-06-13" class="headerlink" title="2018-06-13"></a>2018-06-13</h2><p>Jon好一个让对方想象未来来说服。</p><blockquote><p>我的父亲  叔叔和两个兄弟<br>I lost my father, my uncle,</p><p>死在与乌鸦的战斗中<br>and two brothers fighting the damn crows.</p><p>我不是要你忘掉死去的亲人<br>I’m not asking you to forget your dead.</p><p>我也有忘不掉的痛<br>I’ll never forget mine.</p><p>曼斯攻击长城那晚  我失去了五十个兄弟<br>I lost 50 brothers the night that Mance attacked the Wall.</p><p>但我想说的是<br>But I’m asking you</p><p>为你们的孩子想想<br>to think about your children now.</p><p>如果我们不团结起来<br>They’ll never have children of their own</p><p>他们都别想有自己的孩子了<br>if we don’t band together.</p><p>长夜将至<br>The Long Night is coming</p><p>死物随之而来<br>and the dead come with it.</p><p>没哪个部落能挡住它们<br>No clan can stop them.</p><p>自由民挡不住它们<br>The free folk can’t stop them.</p><p>守夜人也不住它们<br>The Night’s Watch can’t stop them.</p><p>南方的国王们也挡不住它们<br>And all the southern kings can’t stop them.</p><p>唯有联合  我们所有人一起<br>Only together, all of us.</p><p>即便如此  或许也不足够<br>And even then it may not be enough,</p><p>但我们至少可以与之一战<br>but at least we’ll give the fuckers a fight.</p></blockquote><h2 id="2018-06-17"><a href="#2018-06-17" class="headerlink" title="2018-06-17"></a>2018-06-17</h2><p>margaery和大主教的对话，None of us are 说得好，没有直接回答“你是否无暇”——如果说“我无暇”就会被反杀。</p><blockquote><p>你的丈夫非常想念你<br>Your husband misses you dearly.</p><p>夫妻之间的爱是神圣的<br>The love between a man and wife is sacred.</p><p>体现了诸神对世人的爱<br>It reflects the love the gods have for all of us.</p><p>然而罪孽使我们背离神圣<br>But sin leads us away from the sacred.</p><p>只有忏悔才能净化罪孽<br>And only confession can purge sin.</p><p>我没什么要忏悔的<br>I have nothing to confess.</p><p>那么你相信自己是纯洁的<br>So you believe you are pure?</p><p>完美的<br>Perfect?</p><p>无可指摘<br>Wholly without sin?</p><p>谁也做不到<br>None of us are.</p><p>你已经上路了<br>You have started down the path.</p><p>但还有很长的路要走<br>But you have many miles to go.</p></blockquote><p>Jorah和darrio的对话，心酸- -</p><blockquote><p>有时看着你  我就会想<br>Sometimes I look at you and I think,</p><p>我老了以后也会是这样吧<br>“So that’s what I’ll be like when I grow old.”</p><p>只要你能活到老<br>If you grow old.</p><p>只要我能活到老<br>If I grow old.</p><p>但愿吧<br>I hope I do.</p><p>我想亲眼看看<br>I want to see what the world looks like</p><p>被她征服的世界<br>when she’s done conquering it.</p><p><strong>我也想</strong><br><strong>So do I.</strong></p></blockquote><h2 id="2018-06-23"><a href="#2018-06-23" class="headerlink" title="2018-06-23"></a>2018-06-23</h2><p>S06E04, Daenerys 这货，又利用自己不焚的能力让另外的多斯拉克人臣服了，而且顺带杀掉了所有的首领，小心机碧池哈哈哈。</p><h2 id="2018-06-24"><a href="#2018-06-24" class="headerlink" title="2018-06-24"></a>2018-06-24</h2><p>Yara和Euron（Yara和Theon的叔叔）的演讲，去争夺盐王座。又是充满了愿景描述。</p><p>首先，Theon的演说让大家都支持了Yara，但是Euron通过否定前提让大家对Theon之前说的话不再有信任。</p><blockquote><p>小席恩<br>Little Theon.</p><p>听说你把事情搞砸了<br>Heard you managed to fuck things right into the ground.</p><p>夺下一座守不住的城堡<br>Captured a castle you couldn’t keep.</p><p>害自己沦为阶下囚<br>Got yourself taken prisoner.</p><p>还听说你没了命根子<br>Even heard you have no cock.</p><p>难怪你觉得女人可以称王<br>Explains why you think a woman can be king.</p></blockquote><p>当Yara指出Euron是杀害父亲的凶手时，说出自己的正当理由，并把在场所有人的利益牵进来</p><blockquote><p>没错<br>I did.</p><p>是我杀了他<br>I killed him.</p><p>把他扔下了索桥<br>Threw him right over a rope bridge</p><p>看着他摔下去<br>and watched him fall.</p><p>他在领导我们走向末路<br>He was leading us nowhere</p><p>若不是我  我们还在死路上呢<br>and we would still be heading there if it weren’t for me.</p><p>没人爱戴他  没人想要追随他<br>No one loved him. No one wanted to follow him.</p><p>他害我们卷进了两场赢不了的战争<br>He led us into two wars we couldn’t win.</p><p>我向各位道歉  没有早几年杀了他<br>I apologize to you all for not killing him years ago.</p></blockquote><p>Theon又说，你几年前一直在外面游荡（gallivant），Yara一直和大家在一起奋斗。Euron再次通过贬低Theon反驳——理智一点的人当然不会管，不过可以理解群众都是会被气氛影响的。</p><blockquote><p>闲逛<br>Gallivanting?</p><p>你的命根子被切掉以后<br>That the sort of thing you start to say</p><p>开始这么说话了吗<br>once your dick gets chopped off?</p><p>是维斯特洛的老爷们教你这么说话吗<br>Did the great lords of Westeros teach you words like that?</p></blockquote><p>Yara说出自己将要打造最大舰队，这是一个很有吸引力的愿景，而Euron化为己用，并且延展至龙妈，比Yara的愿景更宏大。</p><blockquote><p>她打算怎么做<br>And how will she do that?</p><p>我会打造一支世上最大的舰队<br>I will build the largest fleet the world has ever seen.</p><p>想法对头<br>Right idea,</p><p>只不过打造铁舰队的人将会是我<br>except I’m the one who’s going to build the Iron Fleet</p><p>因为只有我知道如何使用它<br>because I’m the one who knows how to use it.</p><p>我曾周游世界<br>I’ve been all over the world.</p><p>我比在场所有人都要见多识广<br>I’ve seen more of it than all of you combined.</p><p>在大海对岸  有一个人<br>And across the sea there is a person</p><p>跟我们一样憎恨维斯特洛的老爷们<br>who hates the great lords of Westeros just as much as we do.</p><p>那人有一支大军<br>Someone with a large army,</p><p>三只巨龙  眼下尚无夫婿<br>three large dragons, and no husband.</p><p>我会打造一支舰队<br>I’m going to build that fleet</p><p>闲逛过去<br>and I’m going to gallivant right over</p><p>将它交给丹妮莉丝·坦格利安<br>and give it to Daenerys Targaryen</p><p>再奉上我的大屌<br>along with my big cock.</p><p>你要勾引龙女王<br>You’re going to seduce the Dragon Queen?</p><p>我不会勾引她  勾引她的是铁舰队<br>I’m not going to seduce her. The Iron Fleet will seduce her.</p><p>我们将一起征服七国<br>And together we’re going to take the Seven Kingdoms.</p><p>我并非生来就是王<br>I wasn’t born to be king.</p><p>我付了铁钱<br>I paid the iron price</p><p>现在我站在这里<br>and here I stand.</p></blockquote><h2 id="2018-06-27"><a href="#2018-06-27" class="headerlink" title="2018-06-27"></a>2018-06-27</h2><p>Daenerys虽然很中二，说起动情的话却也更感人。</p><blockquote><p>不要离开你的女王<br>Do not walk away from your queen,</p><p>安达尔人乔拉<br>Jorah the Andal.</p><p>我还没允许你退下<br>You have not been dismissed.</p><p>你曾宣誓效忠于我<br>You pledged yourself to me.</p><p>你发誓终生奉行我的意旨<br>You swore to obey my commands for the rest of your life.</p><p>现在  我命令你找到治愈的办法<br>Well, I command you to find the cure</p><p>无论它在天涯海角<br>wherever it is in this world.</p><p>我命令你治愈自己<br>I command you to heal yourself</p><p>然后回到我身边<br>and then return to me.</p><p>当我夺取七大王国<br>When I take the Seven Kingdoms,</p><p>我要你伴我左右<br>I need you by my side.</p></blockquote><h2 id="2018-06-28"><a href="#2018-06-28" class="headerlink" title="2018-06-28"></a>2018-06-28</h2><p>S06E07，Davos利用感同身受的方式说服。</p><blockquote><p>好吧  席渥斯家族的戴佛斯爵士<br>All right, Ser Davos of House Seaworth.</p><p>你如何明白我的感受<br>How is it you understand how I feel?</p><p>你从没想过会坐上这个位置<br>You never thought you’d find yourself in your position.</p><p>如此年轻  就要为那么多人的性命负责<br>Being responsible for so many lives at such a young age.</p><p>我也从未想过会坐到现在的位置<br>I never thought I’d be in my position.</p><p>我是捕蟹人的儿子  后来成了走私贩<br>I was a crabber’s son, then I was a smuggler.</p><p>如今又在战争期间拜访一位<br>And now I find myself addressing the lady of a great house</p><p>名门望族的小姐<br>in time of war.</p><p>但我来的缘由在于  这并不是别人的仗<br>But I’m here because this isn’t someone else’s war.</p><p>这是我们的战争<br>It’s our war.</p><p>继续说  戴佛斯爵士<br>Go on, Ser Davos.</p></blockquote><p>但是后果不咋样，62个人？？？？？</p><p> S06E09</p><p>拉近距离二号机，Yara对daenerys说的。</p><blockquote><p>你为我们带来铁舰队的一百艘船<br>You’ve brought us 100 ships from the Iron Fleet</p><p>还有水手<br>with men to sail them.</p><p>我想  你希望获得的回报是<br>In return, I expect you want me to support your claim</p><p>我支持你登上铁群岛的王座<br>to the throne of the Iron Islands?</p><p>不是我  是她<br>Not my claim. Hers.</p><p>为什么不是你<br>And what’s wrong with you?</p><p>我不适合统治<br>I’m not fit to rule.</p><p>至少在这一点上我们能达成一致<br>We can agree upon that at least.</p><p>铁群岛以前有过女王吗<br>Has the Iron Islands ever had a queen before?</p><p>不比维斯特洛多<br>No more than Westeros.</p></blockquote><p>哈哈哈有意思，尤其是前一集里Yara展现出自己蕾丝的一面。粗体依然是拉近距离。</p><blockquote><p><strong>提利昂大人说你们的父亲是个很糟糕的国王</strong><br><strong>Lord Tyrion tells me your father was a terrible king.</strong></p><p><strong>在这件事上我们是一样的</strong><br><strong>You and I have that in common.</strong></p><p><strong>确实</strong><br><strong>We do.</strong></p><p>并且他们都被篡夺者杀害<br>And both murdered by a usurper as well.</p><p>他们的船够吗<br>Will their ships be enough?</p><p>加上原来奴隶主们的船  也许够<br>With the former Masters’ fleet, possibly.</p><p>勉强够<br>Barely.</p><p>铁舰队的船不止一百艘<br>There are more than 100 ships in the Iron Fleet.</p><p>确实  并且攸伦还在造更多的船<br>There are and Euron is building more.</p><p>他打算带给您<br>He’s going to offer them to you.</p><p>那我为什么不等他呢<br>So why shouldn’t I wait for him?</p><p>他想给您的不只是铁舰队<br>The Iron Fleet isn’t all he’s bringing.</p><p>他还想给您…<br>He also wants to give you…</p><p>他的大屌  我想这是他的原话<br>His big cock, I think he said.</p><p>攸伦的提议  同时也是婚约<br>Euron’s offer is also an offer of marriage, you see.</p><p>两者不可只取其一<br>You won’t get one without the other.</p><p>我想你的提议不包括婚约吧<br>And I imagine your offer is free of any marriage demands?</p><p>我没这个要求  但我怎样都行  真的<br>I never demand, but I’m up for anything, really.</p></blockquote><p>拉近距离三号机</p><blockquote><p>你们不想要七国吗<br>And you don’t want the Seven Kingdoms?</p><p>您的祖先打败了我们的祖先  夺走了铁群岛<br>Your ancestors defeated ours and took the Iron Islands.</p><p>我们请您还给我们<br>We ask you to give them back.</p><p>就这样<br>And that’s all?</p><p>我们希望您帮忙杀死一两个<br>We’d like you to help us murder an uncle or two</p><p>认为女人不适合统治的叔叔<br>who don’t think a woman’s fit to rule.</p><p>合情合理<br>Reasonable.</p></blockquote><h2 id="2018-07-05"><a href="#2018-07-05" class="headerlink" title="2018-07-05"></a>2018-07-05</h2><p>你同伴发表意见被嘲笑，如何鼓励他继续说下去。</p><blockquote><p>-尽管如此 我们还是应该回信 - 布兰登·史塔克<br>-Still, we ought to write back– - Brandon Stark.<br>-瘸腿的男孩 - 你认识他？<br>-The crippled boy. - Do you know him?<br> 几年前我曾带着他穿过长城<br> I led him through the Wall years ago.<br> 我看着他去了长城另一边<br> I saw him go beyond the Wall.<br> 然后呢？<br> And?<br> 不知怎么的 一个瘸腿的男孩在长城的另一边<br> Somehow, a crippled boy<br> 活了下来 而其他人却做不到<br> survived for years beyond the Wall when no one else could.<br> 守夜人不行 野人不行 没有人可以<br> Not the Night’s Watch, not the wildlings, no one.<br> 或许我们应该听听他要说什么<br> Perhaps we ought to listen to what he has to say.<br> 或许你需要做更多的抄写工作来训练你的脑子<br> Perhaps you need more scribing work to discipline your mind.<br> <strong>我感觉你想给出更详细的建议？</strong><br> <strong>I sense a more detailed proposal is forthcoming?</strong></p></blockquote><p>但是为了不让其他的同行难堪，也要适当反驳自己的同伴。</p><blockquote><p>这条消息有可能是真的<br>And this news could be authentic.<br>这是可能的<br>It’s possible.<br>但这条消息也有可能是<br>It’s also possible that this message<br>龙女王的策略<br>is part of a ploy by the Dragon Queen<br>用以引诱南方军队离开他们目前正在守卫的领土<br>to lure southern armies away from the lands they are currently defending<br>好轻松征服这些领土<br>to open those lands to easy conquest.</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;2018-05-15&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#2018-05-15&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;2018-05-15&quot;&gt;&lt;/a&gt;2018-05-15&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;权力的游戏才是说话的艺术。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S03E07。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ja
      
    
    </summary>
    
      <category term="Nikki" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Nikki/"/>
    
    
      <category term="Nikki" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Nikki/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>华理女足训练总结9</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2018/05/14/%E5%8D%8E%E7%90%86%E5%A5%B3%E8%B6%B3%E8%AE%AD%E7%BB%83%E6%80%BB%E7%BB%939/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2018/05/14/华理女足训练总结9/</id>
    <published>2018-05-14T00:51:37.000Z</published>
    <updated>2023-11-03T15:01:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。</p><blockquote><p>  作者：Odaimoko/影风秦</p><p>  个人主页： <a href="http://odaimoko.github.io">http://odaimoko.github.io</a></p></blockquote><hr><h1 id="看视频"><a href="#看视频" class="headerlink" title="看视频"></a>看视频</h1><p>这次看的是穿透性传球，素材来自于本赛季拜仁v皇马的第一回合比赛。两个视频的共同点是，都是通过中后卫胡梅尔斯一个人缝间传球，找到在卡塞米罗身边的J罗；J罗再施展僵尸转身，分到左路的莱万或者里贝里。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/af03ada92b6df4d6.gif" alt="/Users/oda/Desktop/9th/漂亮的推进.gif"></p><p>大家看到胡梅尔斯和J罗的传球线路之外，也注意观察他们在接球前和传球的时候头部的动作——不断转头四处观察。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/59f45ffa75b3a917.gif" alt="/Users/oda/Desktop/9th/防线后传球无效，两层之间才推进和组织.gif"></p><p>拜仁右后卫基米西传给后腰马丁内斯那一下，马丁内斯身处皇马中场防线之前，因而这个传球没有推进的用处，用处在于保住球权和转移。不过后来在皇马防线移动的时候，胡梅尔斯发现了处于人缝之间的J罗，成功从中场推到了前场。</p><p>但是前提在于，对方的防线稍微有点规整（平行于底线）——总之归根结底，这是对空间的利用（皇马中场线和后卫线间的空间）。</p><h1 id="热身"><a href="#热身" class="headerlink" title="热身"></a>热身</h1><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/056b9dbd564c9822.png" alt="/Users/oda/Desktop/9th/体能跑跑.png"></p><p>路线如图，第一个是收腹跳，第二个是前后折返跑，第三个是左右折返跑，最后一项绕杆射门。</p><p>2号队员要一路跟着1号，1号做完一个项目之后和其撞墙。最后一步用手抛给1号，1号头球回来。</p><p>大家的射门基本没有力量，跑的过程也没有全速——谁叫你们吃了饭就来啊喂。</p><h1 id="比赛相关训练"><a href="#比赛相关训练" class="headerlink" title="比赛相关训练"></a>比赛相关训练</h1><h2 id="抢圈"><a href="#抢圈" class="headerlink" title="抢圈"></a>抢圈</h2><p>四抢五，三抢六；只能通过拦截夺回球权。</p><p>成功拦截得一分，从人与人之间的缝隙传过去得两分。</p><p><strong>要点：观察并封堵传球路线。抬头观察。</strong></p><p>防守队员比上周好点了，有几次并不是一窝蜂上抢，而是有掩护工作。</p><p>接球队员容易和传球人相互传来传去，没有传向其他地方。接球人重点在于要将自己的身体面对传球选择多的一方，从而能够看到。而大家接球时永远面对传球过来的方向，肯定就只能回传。左边来球右脚接，右边来球左脚接，同时转动整个身体，这样就能打开身体朝向远方。</p><p>接球人需要寻找空间接球，被人挡住了传球路线之后观察周围的空间并移动过去，为队友创造传球路线。被封住不要傻站着呀，足球是回合制游戏。</p><h2 id="分边传中"><a href="#分边传中" class="headerlink" title="分边传中"></a>分边传中</h2><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/9017a4837e43ef8d.png" alt="/Users/oda/Desktop/9th/套边传中.png"></p><p>两组从中场开始，分列中路和右边路。一组前后折返跑，另一组左右折返跑。右边路组跑完之后传球给中路队员，并且套边（绕过桩）。中路队员做墙传回给边路队员，并跑位包抄后点。</p><p>训练要点是<strong>传球的时机和力度</strong>。</p><p>绕桩的目的：增加空间的利用度，并且修正大家平时传球力度偏小的问题。后续增加了防守队员后，糟糕的传球直接被断掉。</p><p>传球力量为啥要大，因为慢速传球给了对手足够的反应时间，因此容易被断。进攻区域的传球必须要快过对手的反应时间。</p><h2 id="连续转移"><a href="#连续转移" class="headerlink" title="连续转移"></a>连续转移</h2><p>长方形场地，我和付妈分站短边，剩下4v4在场内进行传递。目的是分别传到我和付妈一次得一分，有很好的配合额外得分。</p><p>训练目的：<strong>利用自由人（无人防守者）协助控球，进行人缝间传球以突破对手的防守，不断在短边之间转移以培养利用无球侧空间的意识。</strong></p><p>抢圈里提到的问题和要点在这里依然适用。</p><h1 id="对抗"><a href="#对抗" class="headerlink" title="对抗"></a>对抗</h1><p>小场五人制。特殊规则，禁止一脚出球。</p><p>一脚出球是技艺高超的代名词，为什么我要禁止呢？因为大家的一脚踢走增加了游戏的混乱度，我们现在要增加比赛的稳定性，从通过尝试先停好球来减慢游戏节奏开始。事实证明先把球停好后，传球的准确度提高了，尤其是素素提高很大。</p><p>另外一个原因，很多时候一脚出是心理因素，怕球在自己这里丢掉，或者看到一个空间想立马传过去，也可能是紧张下潜意识的举动。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;  作者：Odaimoko/影风秦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  个人主页： &lt;a href=&quot;http://odaimoko.github.io&quot;&gt;http://odaimo
      
    
    </summary>
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Football/"/>
    
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Football/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>华理女足训练总结(8)</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2018/05/06/%E5%8D%8E%E7%90%86%E5%A5%B3%E8%B6%B3%E8%AE%AD%E7%BB%83%E6%80%BB%E7%BB%938/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2018/05/06/华理女足训练总结8/</id>
    <published>2018-05-06T11:40:49.000Z</published>
    <updated>2023-11-03T15:01:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。</p><blockquote><p>  作者：Odaimoko/影风秦</p><p>  个人主页： <a href="http://odaimoko.github.io">http://odaimoko.github.io</a></p></blockquote><hr><p>今天训练的简单总结。</p><h1 id="热身"><a href="#热身" class="headerlink" title="热身"></a>热身</h1><ol><li>锦湖回旋</li><li>僵尸转身</li><li>马赛回旋</li><li>磕球变向</li><li>内跨变向</li><li>外跨变向（单车）</li></ol><p>前三个的共同点，可以达到护球的效果。</p><p>除了僵尸转身，其他都可以百度。僵尸转身大概只能请教僵尸熊了。</p><h1 id="看视频"><a href="#看视频" class="headerlink" title="看视频"></a>看视频</h1><h2 id="观察"><a href="#观察" class="headerlink" title="观察"></a>观察</h2><p>不断抬头观察是知晓场况的最佳办法。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/06b8f6bb84dd4675.gif" alt="/Users/oda/Desktop/第八次训练重点/莫德里奇回头望.gif"></p><p>这赛季拜仁打皇马的第一回合，莫德里奇是行动在拜仁后卫前一脚出球的那个。注意他传球之前头部的运动，观察到了C罗的位置和拜仁防线后的空间，所以才能达到一脚出球。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/ff87c42236fbbf00.gif" alt="/Users/oda/Desktop/第八次训练重点/iniestashouldercheck.gif"></p><p>伊涅斯塔是想要去阻断厄齐尔接球的那个。</p><p>重点：胡梅尔斯其他的传球路线（左边克罗斯，前面赫迪拉，右边博阿滕）都被西班牙的球员包围住，想要破防只能通过向空间进行穿透性传球。伊涅斯塔回头发现了危险，但是太老了跑不过去，稍快一步就能断球反击。</p><p><u><strong>如何学习：观察莫德里奇和伊涅斯塔的脑袋。</strong></u></p><h2 id="传跑空间"><a href="#传跑空间" class="headerlink" title="传跑空间"></a>传跑空间</h2><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/b8445d71491dc036.gif" alt="/Users/oda/Desktop/第八次训练重点/salah.gif"></p><p>萨拉赫</p><p><img src="http://i2.tiimg.com/602049/c45002f79425d31e.gif" alt="Markdown"></p><p>大吉鲁。</p><p><img src="http://i2.tiimg.com/602049/535a9af1415e349e.gif" alt="/Users/oda/Desktop/第八次训练重点/永远跑动2号机.gif"></p><p>扎哈</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/653e43b4e9ec420b.gif" alt="/Users/oda/Desktop/第八次训练重点/抢前点射门2.gif"></p><p>神龙。穆斯塔菲和切赫有沟通失误，神龙抢前点。</p><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/0efdc96f6129c44d.gif" alt="/Users/oda/Desktop/第八次训练重点/抢身前球正例.gif"></p><p>内马尔。阿尔维斯的传球瞄着点球点去的。</p><p><strong><u>上面的共同点：起跑的位置和终结（射门）的位置不在同一处。原因是跑位能够甩开防守队员。</u></strong></p><h2 id="通过触球创造行动空间"><a href="#通过触球创造行动空间" class="headerlink" title="通过触球创造行动空间"></a>通过触球创造行动空间</h2><p><img src="http://i1.fuimg.com/602049/387e153ed0818bb8.gif" alt="/Users/oda/Desktop/第八次训练重点/ozil带球创造空间.gif"></p><p>厄齐尔想要稳住节奏，在无法直接回传或者往回带球的情况下，他先向右轻拨，骗出伊涅斯塔的重心，然后立马往回触球。</p><p>另外还有梅西的沉肩。</p><h2 id="Cover-Shadow"><a href="#Cover-Shadow" class="headerlink" title="Cover Shadow"></a>Cover Shadow</h2><p>意思是在持球人和可以传球的对象之间站位，阻碍传球 。</p><p><img src="http://i2.tiimg.com/602049/586c5b815012bd0f.png" alt="/Users/oda/Desktop/第八次训练重点/covershadow.png"></p><p>上面4141就把拜仁的433封住了。</p><p>紧逼抢球的时候，你要用这个影子去防住对手的传球路线，同时靠近。 </p><h1 id="抢圈"><a href="#抢圈" class="headerlink" title="抢圈"></a>抢圈</h1><p>对上述三点的实践：动动脖子观察四周，培养和队友的传跑默契，能否封堵住传球线路（Cover Shadow）。</p><p>首先是小圈，抢球人和传球人交换非常频繁。一来传球的容错率小，二来对手能够很快紧逼过来。想要赶快把球出掉的想法盘踞在人心中。</p><p>然后改为了10米以上的大圈，鼓励从人缝之间传球。拉开之后，队友传差了一点也能及时调整回来，中间抢球的人必须动脑子（观察和预判）以及团队行动才能把球抢下来。</p><p>总结：传球人观察频率还算将就，抢球人对环境的感知集中于球。</p><p><strong><u>要点：提前观察而不是球到了脚下才开始寻找方案。</u></strong></p><p>额外：糟糕的防守习惯，去抢球的时候经常冲过头，需要掌握减速的时机。</p><h2 id="视频"><a href="#视频" class="headerlink" title="视频"></a>视频</h2><p>吴泾实小的萝莉虐待对手。</p><h1 id="对抗"><a href="#对抗" class="headerlink" title="对抗"></a>对抗</h1><p>4v4</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;  作者：Odaimoko/影风秦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  个人主页： &lt;a href=&quot;http://odaimoko.github.io&quot;&gt;http://odaimo
      
    
    </summary>
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Football/"/>
    
    
      <category term="华理女足" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/%E5%8D%8E%E7%90%86%E5%A5%B3%E8%B6%B3/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>道德经</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2018/03/26/%E9%81%93%E5%BE%B7%E7%BB%8F/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2018/03/26/道德经/</id>
    <published>2018-03-26T13:47:52.000Z</published>
    <updated>2019-08-16T01:40:39.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="第一章"><a href="#第一章" class="headerlink" title="第一章"></a>第一章</h2><p>看到有人对道德经第一句的解释谈到了思维的边界。意思是，语言的边界就是思维的边界。一开始觉得有时确实，在没有搞懂某些事情的时候，需要语言去辅助自己思考。转念就不是这样，因为更多的时候，在讨论问题的时候，我比别人想得快很多，然后别人问为什么需要这么做的时候语言又组织不上来。反例包括条件反射和习惯，都不是凭借语言做到的。</p><p>也许只是我语言能力比较差？</p><h2 id="第二章"><a href="#第二章" class="headerlink" title="第二章"></a>第二章</h2><blockquote><p>天下皆知美之为美，斯恶已……</p></blockquote><p>不该是一个对立关系，顶多说是一个对比/相对关系。说物体的性质在不断变化、一切事物无法绝对地判断，这也倒是真的。</p><h2 id="第三章"><a href="#第三章" class="headerlink" title="第三章"></a>第三章</h2><blockquote><p>不尚贤，使民不争……</p><p>是以圣人之治，虚其心，实其腹，弱其志，强其骨……</p></blockquote><p>所以说老子说的这些无欲表现，是统治者让下面的人要无欲，手段则是选择价值观。根据另一句话，有竞争才有进步，这个肯定有妥协的地方。</p><p>重点：没有区别？但是第二章才说了，任何事物的相对性肯定会出现。应该是这样，大家客观有差别但是一视同仁。</p><h2 id="第五章"><a href="#第五章" class="headerlink" title="第五章"></a>第五章</h2><blockquote><p>天地不仁以万物为刍狗，君子不仁以百姓为刍狗。</p><p>天地之间，其犹橐龠乎！虚而不屈，动而愈出。</p><p>多言数穷，不如守中。</p></blockquote><p>前面两句没什么感觉，还是顺其自然视万物平等的想法。以自然规律——道——的角度来看，世界就是平等，而形容词都是人所认为的。</p><p>最后一句的话，有点味道。跟别人说一大堆东西，限制过来限制过去，不如无言磨合，诱导对方。或者教导对方要做什么，阐释半天别人也不懂，其实一开始就该丢个例子让他自己体会。正所谓无为。</p><p>结合我之前的想法，阐释半天，意味着自己的水平还在看山不是山的阶段，本身有没有理解透彻。懂完了剔除细节再去跟别人讲，更容易懂些。</p><h2 id="09"><a href="#09" class="headerlink" title="09"></a>09</h2><blockquote><p>持而盈之，不如其已。</p><p>揣而锐之，不可长保。</p><p>金玉满堂，莫之能守。</p><p>富贵而骄，自遗其咎。</p><p>功遂身退，天之道。</p></blockquote><p>前面四句的主旨就是最后一句。做事情要留空间给自己动。</p><p>比如说在竞技体育里，有一个不是弱队成绩一直中下，新人带他们的排名不错，那下一步就算比不错的排名低了一点点，也会招致解雇。所谓功成身退，要么预见到功成然后不去成功，要么功成了之后依然把目标定在低位。</p><p>虽然我不知道这为啥就是天之道了，可能是因为符合第二章<code>生而不有，为而不恃，功成而弗居</code>。换句话说，这一章依然在讲第二章说的事情。</p><h2 id="10"><a href="#10" class="headerlink" title="10"></a>10</h2><blockquote><p>载营魄抱一，能无离乎？</p><p>专气致柔，能如婴儿乎？</p><p>涤除玄览，能无疵乎？</p><p>爱民治国，能无为乎？</p><p>天门开阖，能为雌乎？</p><p>明白四达，能无知乎？</p></blockquote><p>几个词语不咋懂，所以整体没啥概念。</p><p>这语气和曾子说的那三省吾身挺像，说不定就是来反省自己的。把每天要反省的东西记录下来。</p><h2 id="11"><a href="#11" class="headerlink" title="11"></a>11</h2><blockquote><p>三十辐共一毂，当其无，有车之用。</p><p>埏埴以为器，当其无，有器之用。</p><p>凿户牖以为室，当其无，有室之用。</p><p>故有之以为利，无之以为用。</p></blockquote><p>要关注有的部分，也要关注无的部分。也不好多说什么，确实是一个比较新的想法。</p><h2 id="20"><a href="#20" class="headerlink" title="20"></a>20</h2><blockquote><p>绝学无忧。</p><p>唯之与阿，相去几何？善之与恶，相去若何？人之所畏，不可不畏。</p><p>荒兮其未央哉！</p><p>众人熙熙如享太牢、如春登台。我独泊兮其未兆，如婴儿之未孩；儡儡兮若无所归。众人皆有馀，而我独若遗。我愚人之心也哉！沌沌兮。</p><p>俗人昭昭，我独昏昏；俗人察察，我独闷闷。</p><p>众人皆有以，而我独顽且鄙。</p><p>我独异於人，而贵食母。</p></blockquote><p>曾经有过“众人……我独……”这样的状态，所以有对此有感。</p><p>开头依然说的是量变无法导致质变，这些形容词的判断标准并不是统一的，所以这些不应该作为研究/考察的对象。但话是这么说，人处在环境中，得依照环境的某规则行事（人之所畏就代表环境）。</p><h2 id="23"><a href="#23" class="headerlink" title="23"></a>23</h2><blockquote><p>希言自然。</p><p>故飘风不终朝，骤雨不终日，孰为此者？天地。天地尚不能久，而况于人乎？故从事于道者，同于道；德者，同于德；失者，同于失。</p><p>同于德者，道亦德之；同于失者，道亦失之。</p><p>信不足焉，有不信焉。</p></blockquote><p>细水长流。</p><h2 id="24"><a href="#24" class="headerlink" title="24"></a>24</h2><blockquote><p>企者不立；跨者不行。自见者不明；自是者不彰。自伐者无功；自矜者不长。</p><p>其在道也，曰：馀食赘形。物或恶之，故有道者不处。</p></blockquote><p><code>企者不立；跨者不行。</code>用来作比喻引出后几句。</p><p>22章有<code>不自见故明；不自是故彰；不自伐故有功；不自矜故长；夫唯不争，故天下莫能与之争</code>，对应起来。</p><p>还是那句话，如果要自在，就不能走极端，这个思想。</p><h2 id="27"><a href="#27" class="headerlink" title="27"></a>27</h2><blockquote><p>善行无辙迹。善言无瑕谪。善数不用筹策。善闭无关楗而不可开。善结无绳约而不可解。</p><p>是以圣人常善救人，故无弃人。常善救物，故无弃物。是谓袭明。</p><p>故善人者，不善人之师。不善人者，善人之资。不贵其师、不爱其资，虽智，大迷，是谓要妙。</p></blockquote><p>擅长做一件事情，不需要用另一件事情去衬托标榜。切嗣说我想救人，但是必须舍弃人，这就是在弃人。</p><p>可是最后一段和前面有啥关联？</p><h2 id="31"><a href="#31" class="headerlink" title="31"></a>31</h2><blockquote><p>兵者不祥之器，非君子之器，不得已而用之，恬淡为上，胜而不美，而美之者，是乐杀人。</p></blockquote><p>还有这样的说法，用了兵也要淡然处之。也就是说，自己夸耀某件事（用兵），潜台词意味着自己喜欢做这件事（杀人）。</p><p>因为是反对战争的，所以会着重讲战争不好的一面——死伤。</p><blockquote><p>君子居则贵左，用兵则贵右。</p><p>吉事尚左，凶事尚右。偏将军居左，上将军居右。</p></blockquote><p>以右为尊的证据（or起源？）。</p><h2 id="34"><a href="#34" class="headerlink" title="34"></a>34</h2><blockquote><p>衣养万物而不为主，可名于小。万物归焉而不为主，可名于大。</p></blockquote><p>第一个是主动去养育万物，第二个是万物来附着自己。隐含条件是，衣养万物以为主，无法登堂入室。</p><p>看到过一个说法，女人要的是【天哪，我们竟然一不小心就睡了】，而不是【既然他那么想要，我就配合一下吧】。和这一条道理相通。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;第一章&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#第一章&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;第一章&quot;&gt;&lt;/a&gt;第一章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;看到有人对道德经第一句的解释谈到了思维的边界。意思是，语言的边界就是思维的边界。一开始觉得有时确实，在没有搞懂某些事情的时候，需要语
      
    
    </summary>
    
      <category term="Nikki" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Nikki/"/>
    
    
      <category term="Nikki" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Nikki/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>《无问西东》：反复</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2018/01/26/%E3%80%8A%E6%97%A0%E9%97%AE%E8%A5%BF%E4%B8%9C%E3%80%8B%EF%BC%9A%E5%8F%8D%E5%A4%8D/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2018/01/26/《无问西东》：反复/</id>
    <published>2018-01-26T03:16:01.000Z</published>
    <updated>2018-01-26T04:21:33.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>算是一个与个人和历史进程有关的主题，与其说我是从电影中感觉出来的，不如说是边看边回忆然后想出来一个规律，然后从电影标题出发理解出来的。</p><p>主题而言，因为是四个小故事串成了一个大主题，所以可以有两个理解角度。往小了说，就是个人的发展需要抛弃过去的回忆，从今往后，这种回忆在电影里以死人为意象。大的说，历史、人类的发展是这 种个人发展累积/传承起来的。 </p><p>小主题好说，就是那句逝者已逝生者如斯的话，出现了两次。四个时间段对应了四个死人，泰戈尔，王力宏，护士妹子，派边医生李想。传承也是由这四个人带来的，泰戈尔给了王力宏的老师，王力宏开晃晃送吃的给黄晓明（这个地方的生者还有他妈妈跟两个云南兄弟），黄晓明以护士妹子的死告诉李想不要再管过去（自己跟护士妹子也开始新生活），最后李想把这个思想传递到现在。整个电影都以长者或是显式的或者潜移默化地影响后来人为线，最后陈果果带给四胞胎无限的可能性。</p><p>历史的发展肯定也有，这也是西南联大和清华不断出现的原因。片尾的那些大师，基本都在王开林的《国士无双》里出现过（应该说除了华罗庚杨振宁陈省身好像都有，毕竟王开林是个文人），好在我高中读过这两本民国清华北大的教授小传，不至于很陌生。各个时代的社会背景简单说一下就好。二三十年代是西方文化进入中国的时期，所以当时的大学里有很多洋人、泰戈尔也被请来；三十年代后期是抗战，所以华北三校迁往西南；文革前后的批斗，以及和批斗人扯上关系就不能好好发展的道理，只要说到六七十年代的作品肯定或多或少都要提到这个；然后到现代，公司里乱斗，公司间的合作，贫富差距。这里肯定是有发展的，电影里的（年轻）人能够选择的路越来越多了：一开始就是读书读书 ，后来可以当兵，再后来学科学学医，现代太多了——如同上面所说，四胞胎拥有无限可能。为什么是清华西南联大和第九研究所，这个意象代表国内最顶尖的一群人。但是到了现代却并没有一个出类拔萃的意象，也许作者想说你，观众，有可能会发展成顶尖，所以为了一个同理心和票房，不能放出什么现代的大人物。当然，毕竟身在此山中，谁也不能预料到当今谁对日后的影响如何，这也是个保险的行为。不过王力宏的角色也并不是什么伟人，或许我想多了，作者只是想说父辈与晚辈之间的传承。 </p><p>那标题是什么意思，无问西东~Forever young。这依然是一个小大主题的对应，所以我说这标题真的很有我的味道，得看完整个作品再来回想标题的含义。作者也挺贴心，首尾的台词给重复一遍，就不用上网再翻开头的台词。</p><p>无问西东即是个人的进程。万事开头难，难就难在思前想后，总想考虑完备了再做，迟迟下不了手。所以电影里人物总会展现某一方面的决绝，有了个正能量。这种决绝的来源也总是有一个契机，比如泰戈尔的演讲，日军各种轰炸，妹儿和李想的小互动，清明扫墓。这个感觉我还是挺喜欢的，因为一个契机就去做事，也不忘初心。</p><p>Forever young好像也带有初生牛犊的心态，我又想了下，还是觉得放到历史里面好点，毕竟英文名要是和中文名一个意思就太无聊了。对年轻的阶段定义不统一，暂且认为就是生命力旺盛的一个时段，对世界产出最多的时段。那么永远年轻就不是说一个人永远都能拥有不灭的生命力，而是说因为传承，子承父业，人类的发展总会有人来推动，而且这个推力还越来越大。这也是我这个文章标题的含义，反复，历史的发展由生命不断的反复造成。</p><p>主题想完了，电影本身还是不够好的，台本只有那么僵硬了，那些话怎么听都不是一个人能说出来的，特效也是五毛，总之就是表现力不够，不能让我直接感受到主题。或许也多亏这个表现力的缺失，让我能够看到四个故事的统一点从而思考到主题，不然就陷进爱情故事公司心机里。</p><p>有一个加分点。我偏爱梦幻的东西，尤其是在现实中出现的小不思议。所以我就很喜欢黄晓明拉着妹子跑讲原子的那一段，虽然讲的不咋样。不可能发生的事情在于跑动的距离和讲解（累死了），但也没有给我出格的感觉。还有就是片尾的考据阶段很用心，演员都很像大师本人，好感度又增加了。</p><p>关于为啥按照这个顺序叙事，先回溯再前进，我觉得其实有点解谜的成分。倒序让你不明白这几件事到底在干啥，顺序说明了这几件事的关联，这点做得挺好。</p><p>想通了非线性叙事的道理，我觉得这部片子还是能够推荐给别人看的，没想通之前因为实在表现力太差，对它评价是，如果看了认为无感就忘掉它，有感就是好作品这种。现在这么想导演为了让观众满意也是挺辛苦的，亲密度上升。</p><p>碎觉。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;算是一个与个人和历史进程有关的主题，与其说我是从电影中感觉出来的，不如说是边看边回忆然后想出来一个规律，然后从电影标题出发理解出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主题而言，因为是四个小故事串成了一个大主题，所以可以有两个理解角度。往小了说，就是个人的发展需要抛弃过去的回忆，从今往后，这
      
    
    </summary>
    
      <category term="Nikki" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Nikki/"/>
    
    
      <category term="Nikki" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Nikki/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>1057之亭事件簿（02）</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2017/12/25/1057%E4%B9%8B%E4%BA%AD%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E7%B0%BF%EF%BC%8802%EF%BC%89/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2017/12/25/1057之亭事件簿（02）/</id>
    <published>2017-12-25T00:14:08.000Z</published>
    <updated>2023-11-03T15:01:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>上期：<a href="http://odaimoko.github.io/2017/06/23/1057%E4%B9%8B%E4%BA%AD%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E7%B0%BF/">1057之亭事件簿</a>。</p><p>凌晨六点的上海，妖风已然醒来。枯枝下吊着的残叶借力挣脱生养之地，想和失散多年的另一片落叶重逢。巧的是，躺在地上的落叶也有这个想法，乘风而起。二者就这么错过了。</p><p>宫本凉搓着手踏进1057路的候车亭，贴着墙坐下，拉下棉帽遮住耳朵。刚想打直腿伸个懒腰，他立马蜷了回来，从被风包裹的脚那儿传来透心凉。他看了一眼对面木椅，正对着自己，也是贴着墙，放着一个圆鼓鼓的小包。然后垂头闭眼，冥想打发起时间来。</p><p>“为什么六点半发车我要早二十分钟过来等车呢！”</p><p>“还要被这破风吹僵！”</p><p>他想到订机票的时候，黄泷希说他们学校这边有公交车的起始站，而且发车时间六点，加地铁半小时就能到机场，就选了早上八点半那班，晚上先到这儿来中转一下。结果到这边一看才发现是六点半开，好在不至于赶上早高峰。</p><p>“误了飞机就让他负全责吧！”</p><p>候车亭那两个门的连线刚好和风向一样，穿堂风一阵儿从左边过来，一阵儿从左边出去。不管宫本凉摆出什么姿势躲避，寒风总是能找着他。他索性把双腿移到长椅上，靠着墙摸出手机——六点十五——又揣回衣兜里。</p><p>“冻得连锁屏都划不开！”</p><p>旅行箱轮滚过地面的嘈杂声由远及近，等到声音最响之时，它停住了。伴随着亭外之风逐渐温顺，宫本凉感到旅行箱被提起又放下。他睁眼一瞥，一个身着蓝色羽绒服的女子背对自己，正把拉杆向下压。她将要转过身时，宫本凉把头一转，眼睛闭回去，生怕对方觉得自己是个变态。过了几秒钟，再次正经地抬头打量着对方。</p><p>她的马尾因风而乱，正把手指当成梳子理着。纯黑的一束瀑布下，发尖带了点褐色。橡筋把前额的头发向后拉扯，亮出帅气的发际线，可有两撮难耐捆绑的毛跳了出来，耷拉在她的眼前。白色的脸蛋，白色的脖颈，白色的毛衣。两腿交叉着搭在一起，在椅子上前后摆着。日光冲破妖风，过来贴在她的腿上，让地面上多出一对摇曳的黑影。待她梳理完毕，抬头便和宫本凉眼神对上了。二人相视而笑，又同时闭目养神。</p><p>妖风骤至，宫本凉身子一哆嗦，落叶飘进候车亭，强硬地打在他脸上。他赶忙睁眼拍掉他们，却看见蓝色羽绒服正呆呆地盯着自己身前。白色旅行箱在候车亭中央表演着四位转，伴舞的褐色叶片忽上忽下地做着圆周运动，绕了一圈便出门而去，又有从另一个门飞入的叶片递补。旅行箱迎着太阳的邀请，将洒在身上的金色抛向亭内四壁，点点日光从这面墙跳到那面墙，掠过宫本凉的棉帽，拂过羽绒服的马尾。</p><p>旅行箱的旋转动量消失之时，它的滚轮开始直线运动。宫本凉躺在木椅上，根本没来得及反应伸脚，它就离开了候车亭。羽绒服站起来想要去追，却被风推着打了个趔趄。听到身后噗的一声，她一脸嫌弃地回头看宫本凉，宫本凉做了个抱歉的手势。</p><p>“快去快去，吹到大街上就完蛋了。”</p><p>羽绒服如梦方醒，追到马路上才意识到现在还不到六点半，路上只停着准备发车的1057，没必要那么紧张。宫本凉还想伸头到门外看看情况，被风吹得差点失去平衡从椅子上掉下来，又只有悻悻地缩起来。</p><p>羽绒服回来后坐在了正对宫本凉的位置，把圆鼓鼓小包放在自己腿上，自己代替它挨着墙。她放倒旅行箱，免得它再被吹走。宫本凉一句话也没调侃，就在那儿看着她。她打开小包翻弄着，似乎在检查里面的东西，然后她拉开箱子，把小包放了进去。</p><p>“那个包是你的吗？”宫本凉问道。</p><p>“嗯，是啊。”</p><p>“但是我早上来之前它就在这儿了。”</p><p>“啊这个，这是我昨晚回来放的，今天顺路把它带走。”</p><p>“哦这样。”</p><p>安静了一会儿。</p><p>“那个……”宫本凉又出声了。</p><p>“嗯？”羽绒服看着他。</p><p>宫本凉扯一扯棉帽，说道：“真的吗？”</p><p>“你在怀疑我偷东西是吧。”羽绒服直截了当。</p><p>宫本凉看她这么耿直，也就不拐弯抹角，点了点头——他脑子又一转。</p><p>“不如吧，你把你的电话号码给我，万一真的谁东西丢了也找得到人。”</p><p>羽绒服又一脸嫌弃，嘴角嗤了一声，原来他是来要联系方式的。</p><p>“那要是我没偷东西呢？”</p><p>“呃那我也不会找你，我不是这个学校的。你是这个学校的对吧。”宫本凉回应道。</p><p>羽绒服觉得这也不亏，就跟他交换了手机号。</p><p>一个大叔走过候车亭，往里面说了声上车了，就转身到1057车旁开门。宫本凉帮着羽绒服把箱子放在车头，她就挨着箱子坐下了。宫本凉走到车尾，把手揣进荷包里暖了暖，掏出手机，操着方言给黄泷希一个起床电话。</p><p>“宫本你干啥子哦，我室友都还在睡瞌睡。”</p><p>“废话，哪儿来六点半起床的大学生。”</p><p>“你才在废话，有事快说，我还要睡觉。”</p><p>“哦是这个样子，有个妹儿偷东西。”</p><p>“啥子喃？管我啥事？”</p><p>“昨天你不是送我个礼物，就是那个小包包。”</p><p>“啊嗯。”</p><p>“她把那个偷了。”</p><p>“妈哟，里面是我的亲笔好吗！咋被偷的？”</p><p>“她就在我面前哇。”</p><p>“那你还不让她停手。”</p><p>“因为我根本就不想要你的礼物。诶我给你说，妹儿还多好看的，我要到了她的电话，等会儿发给你，你拿去勾搭下。”</p><p>“你大爷哦。”</p><p>“莫的事喂，你联系到了她还可以把你的亲笔拿回来。她还说她昨天晚上就把包放那儿了，简直跟你想法一模一样。”</p><p>“哎哟算了，睡觉。”</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;上期：&lt;a href=&quot;http://odaimoko.github.io/2017/06/23/1057%E4%B9%8B%E4%BA%AD%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E7%B0%BF/&quot;&gt;1057之亭事件簿&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;凌晨六点的上海，妖风已然醒来
      
    
    </summary>
    
      <category term="Nikki" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Nikki/"/>
    
    
      <category term="Nikki" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Nikki/"/>
    
      <category term="1057" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/1057/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>PWIW</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2017/12/20/PWIW/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2017/12/20/PWIW/</id>
    <published>2017-12-20T12:20:04.000Z</published>
    <updated>2017-12-20T12:27:29.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="Phantom-wind-In-Wonderland"><a href="#Phantom-wind-In-Wonderland" class="headerlink" title="Phantom wind In Wonderland"></a>Phantom wind In Wonderland</h1><p>傲娇费时，纠结坏事。若意已定，当前往心之所向。</p><p>莫学周子淳。三年潜伏事未成，无间无路也无门。</p><p>莫仿陈信达。痴汉问天仍无花，少女熬成妈，老爹不是他。</p><p>莫效吕圳冲。十八破处埋心中，初中机会藏，高中梦无踪，桑榆落日夕阳东。</p><p>勿想任炯秋。只身青海游，万语千言短信留，足球依旧。</p><p>勿找张兴田。空有百丈恋，口嫌体正三月天，徒坐无言。</p><p>勿提李宸俊。她嘴角轻轻撇，他皱眉不高兴；她挂银铃叮当，他奉双耳听。一生多少笑靥，一身多少烙印。</p><p>别说黄明琛，伊人示意眼不睁，不是他笨，不是他蠢，他既不冰，他也不冷；怪他听不懂传闻，性本天真。</p><p>别看罗沐童，相聚时空无穷，仰望星空，闷骚一世终成龙。</p><p>别理徐小丁，他他他他他，哈哈哈哈哈哈哈。</p><p>但见羊皮，情种缠身双目闭，口吐一语：我爱蓝军切尔西，我要学习、学习、学习。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;Phantom-wind-In-Wonderland&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Phantom-wind-In-Wonderland&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Phantom wind In Wonderland&quot;&gt;&lt;/a&gt;Phantom 
      
    
    </summary>
    
      <category term="Nikki" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Nikki/"/>
    
    
      <category term="Nikki" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Nikki/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>切尔西v斯旺西-1718英超14轮</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2017/11/30/%E5%88%87%E5%B0%94%E8%A5%BFv%E6%96%AF%E6%97%BA%E8%A5%BF-1718%E8%8B%B1%E8%B6%8514%E8%BD%AE/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2017/11/30/切尔西v斯旺西-1718英超14轮/</id>
    <published>2017-11-29T19:43:59.000Z</published>
    <updated>2023-11-03T15:01:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。</p><blockquote><p>  作者：Odaimoko/影风秦</p><p>  个人主页： <a href="http://odaimoko.github.io">http://odaimoko.github.io</a></p></blockquote><hr><!-- # 上半场azp轮休，绿地哥打比较适合的右中卫小桑— 右边路？还是寄诚庸0245 黑娃回撤阿尤0449.0505 萨帕身后0604-佩德罗内切带人，没传好1509小桑做墙1621小桑和阿尤防守时回伯尼身后。37131933-过窄的防线斯旺西25023137威廉的跑位习惯和边翼卫重合【3319当跑不跑】3210小桑到中路就不行了3520不断做墙3723，萨帕会去中路让给威廉3854边路进攻不断4040？？4413 威廉喜欢边+过窄的后防线，下半场也许会合适传后点莫拉塔被霍恩盯死了，下半场也许会各种跑动#下半场小桑已下，费尔上。绿地哥上抢时机很好，萨帕的传中不得行哦6029 绿地哥顺脚进球，6214定位球，是不是都有后点成分？6344 莫拉塔回撤分边挺多--><h1 id="假的假的"><a href="#假的假的" class="headerlink" title="假的假的"></a>假的假的</h1>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;  作者：Odaimoko/影风秦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  个人主页： &lt;a href=&quot;http://odaimoko.github.io&quot;&gt;http://odaimo
      
    
    </summary>
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Football/"/>
    
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Football/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>切尔西v曼城-1718英超第一回合</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2017/10/01/%E5%88%87%E5%B0%94%E8%A5%BFv%E6%9B%BC%E5%9F%8E-1718%E8%8B%B1%E8%B6%85%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%9B%9E%E5%90%88/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2017/10/01/切尔西v曼城-1718英超第一回合/</id>
    <published>2017-09-30T16:29:57.000Z</published>
    <updated>2023-11-03T15:01:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。</p><blockquote><p>  作者：Odaimoko/影风秦</p><p>  个人主页： <a href="http://odaimoko.github.io">http://odaimoko.github.io</a></p></blockquote><hr><!-- 00240 kanbianfeng0526三后卫+danhouyao 0548不是沃克在右边而是斯特林，三后卫沃克，两边齐飞和打马竞的思路估计很像，但是曼城打自己的右边0847莫拉塔反击第一头1047绿地哥上前作为中场4421340+进攻的时候小法和坎特都会上两边【1549】左路着急1640怎么第二哇一直在两条线之间- =+ 2202席尔瓦在鼻腔小法，后续犯规2212也是2351砍三2411azp绿地哥对眼神3552，在中圈纵向的额接球很容易，532的弱点，容易被转移球弄死阿隆索高球？4523，热苏斯回撤不灵光怎么办到的，就算边路被破了中路也能阻止抢点。因此边路的错误可以通过中路来补那么右路怎么限制萨内的前插?萨内居然还有两次过人？可能还是安排了azp的问题4940萨内换边了换边之后更容易和中路关系？还没看粗来<u>5732萨内内切不走边了</u>6302azp防二过一，非常粘人65++阿隆索就是弄不上来7935阿隆索高点​    若果能通过高点摆给扎，那还是极好的，但是失败了抱边                     828528巴舒亚伊的firstouch太差了8734艾德森的能力，出击很克身后--><h1 id="旧病复发"><a href="#旧病复发" class="headerlink" title="旧病复发"></a>旧病复发</h1><p>首发阵容可以看出来，两个主教练的思路都和周中欧冠一样。孔蒂依然想要通过坎特+azp的右路组合防好右路，左边的速度劣势通过禁区内高点的优势来弥补。防是防住了，但是因为防守压力实在太大，右路坎特的前插次数很少，与马竞战中的坎特作为边锋的打法没有显现出来。加之上半场莫拉塔受伤，而换上来的威廉表现相对不如人意，于是反击的次数和威胁度大大减小，以反击作为比赛核心战术的车子自然创造出来的机会少了。</p><p>虽然场面上曼城打得热闹，但车子的防线还是相对牢固的（主要归功于中卫三人的解围，尤其是滕森）。俗话说，边路被打穿十次不及中路一次。比起上赛季屡屡被曼城抓住中路的机会，本场比赛要好得多。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/bd82dddd15b7d1d6.png" alt="车子的解围总结.png"></p><p>曼城的中卫个人能力极强，所有的解围都是中卫所完成。这也反映了车子进行传中时中路接球点太少的问题——节奏太快跟不上。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/caab83a99793aa68.png" alt="city的解围总结.png"></p><h2 id="坎特为三"><a href="#坎特为三" class="headerlink" title="坎特为三"></a>坎特为三</h2><p>赛初不到五分钟的时候，坎特还是能够在右边路撒欢的。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/d33e75afc831b1f4.gif" alt="0232砍边锋.gif"></p><p>这次少见地利用了德尔福上前身后的空当，奥塔门迪被莫拉塔吸引住没有第一时间上前干扰坎特，当他再拉出去的时候，莫拉塔就正好处在他和斯通斯都不管的地域。不过，大多数时候曼城的后卫线不需要链式防守，个人能力相对较强。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/703abafea5ce0fb7.gif" alt="0400砍边锋.gif"></p><p>曼城在进攻的时候大多是31菱形或者32梯形站位，边中卫沃克和奥塔门迪的运动能力非常不错，所以平日三后卫容易被打边路的问题在曼城这里很少出现。比如上图，吕迪格意图明显的传球让萨内和沃克非常好预判，逼坎特到边路后威胁自然就变小了。</p><p>坎特上前的问题在于，532的中场横向覆盖回到了343的极窄情况。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/7caf52c31e3bbf5d.gif" alt="1830高点来补.gif"></p><p>曼城的进攻推进节奏要快的时候能够变得很快，这次从曼城左路转移到右路到了斯特林脚下，中路依旧出现了过窄的问题（和双中场一样的结果）。奇怪的是，由于巴卡约科和小法的换防速度略慢，没有及时横向移动，最后追到斯特林身旁的依旧是坎特。</p><p>面前是脚下频率很快的斯特林，旁边还有套边的德布劳内，阿隆索和坎特被牵制住不好动作，斯特林就有了传中空间。正如之前提到的，边路防不住，中路高点来补。</p><h2 id="曼城前腰位总有人"><a href="#曼城前腰位总有人" class="headerlink" title="曼城前腰位总有人"></a>曼城前腰位总有人</h2><p>瓜迪奥拉的球队总是能够在前后卫线之间安置接球点，这是所有球队都怕的地方。一旦中路的人拿好球，机会就是源源不断的。席尔瓦在这一点极其熟练，经常出现在三不管区域，而孔蒂发展出的边中卫前顶策略也因为卡希尔的两方面能力不足而告吹。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/3c9bf79a0b3bc2ec.gif" alt="1638小法doublecheck但是.gif"></p><p>上图里小法想切断德布劳内传给席尔瓦的线路，为此他还进行了两次shoulder check，但是席尔瓦一个横移就破掉了。卡希尔这次注意力比较集中，发现席尔瓦同时进行上顶，但是速度偏慢的他晚了一步。</p><p>曼城之前的比赛里，就算没有席尔瓦，也能够让同阿圭罗搭档双前锋的热苏斯回撤作为接球点，阿圭罗可以站在后卫线间压住防线，热苏斯的空间就被创造出来。</p><p>阿圭罗受伤之后曼城只得打出单前锋，没有人帮忙牵制住后卫，回撤效果相对就变差了。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/a57913dd6f74b7ce.gif" alt="0448没有双前锋的回撤.gif"></p><p>也因为车子是三后卫，本身也有边中卫上前顶防的策略，所以这样的作用实际上会更小。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/03f7ff33bdd40df3.gif" alt="3650一直前腰.gif"></p><p>这一次飞鸟作为单后腰过渡，萨内虽然回撤不成功，但是席尔瓦敏锐地观察到了空间，还是移动到了前后卫线之间接应。如果是上赛季的席尔瓦，可能这球会变成分边，所谓变秃也变强就是这个现象吧。</p><p>包括进球也是如此，虽然威廉和坎特把传给席尔瓦的空间封住（图偏下的位置），但不想奥塔门迪传球给了巴卡约科没有注意的、身处前后位线之间的德布劳内。随后两次一脚传球的节奏极快，车子的中场根本跟不上。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/deb2b8e8b1ebfa19.gif" alt="Markdown"></p><h3 id="边中结合"><a href="#边中结合" class="headerlink" title="边中结合"></a>边中结合</h3><p>中路只能穿掉中场线，搞不定后防线，那怎么做？还是只有走边路。532的防守阵下对边路的协防较弱，赛初安排萨内和斯特林两个顺足边锋，自然也有这个想法。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/9b97cf7b956e9d4c.png" alt="左右路.png"></p><p>左边是车子，右边是曼城。不像印象流那样，曼城其实更主打左路，右路只是被打穿的数量更多而已。但是萨内在左路虽有两次过人，但无奈azp+绿地哥+坎特的防守力度是在太大，突破了也没啥好的效果。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/dbdcc157d7b43ed0.gif" alt="2420边中来了.gif"></p><p>上图中出现了<a href="http://odaimoko.github.io/2017/09/17/%E5%88%87%E5%B0%94%E8%A5%BFv%E9%98%BF%E6%A3%AE%E7%BA%B3-1718-%E8%8B%B1%E8%B6%85%E7%AC%AC%E4%BA%94%E8%BD%AE/#AZP被抑制">对阿森纳时同样的问题</a>。azp和绿地哥对眼神之后，作为临时边前卫上前防守，此时对前腰位的德尔福就没有人上顶（他从坎特身后跑过，而吕迪格此时成了右边卫），分到萨内。虽然萨内过掉两人，防守人过多让他没法传给席尔瓦。</p><p>德尔福对空间的观察能力也有如此精确的时候，让人不得不夸赞瓜迪奥拉的训练和讲解。</p><p>下半场刚一开始，一看萨内陷入多人包围圈内无法发挥，斯特林和萨内便进行了换边，然而这样并没有发挥较好的效果。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/07eeb3fee1a832d0.gif" alt="5728萨内换边的前腰位.gif"></p><p>萨内换边之后对位阿隆索，萨内作为左脚利足偏好往里线走，然而阿隆索更怕边路强突，所以萨内到右路并没有什么出彩的地方。</p><p>同时斯特林到了左边，打法依然是简单的二过一，想要像上半场一样用速度吃掉边翼卫。但是azp和阿隆索的不同在于，对于二过一的预判不要太准。阿隆索总是会在球离开斯特林脚的时候放松，azp就不会（参见上场比赛<a href="http://odaimoko.github.io/2017/09/28/%E9%A9%AC%E7%AB%9Ev%E5%88%87%E5%B0%94%E8%A5%BF-1718%E6%AC%A7%E5%86%A0MD2/#天国的马竞左路">对马竞防守卡拉斯科</a>）。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/cf0feeee7cb23d95.gif" alt="6308azp防守二过一.gif"></p><p>换边没啥用，后来他们又换回去了。</p><h2 id="车子反击没法打"><a href="#车子反击没法打" class="headerlink" title="车子反击没法打"></a>车子反击没法打</h2><p>车子最擅长的反击是直接长传后卫身后，借助前锋的速度创造单刀球。要么换一种，用前场一个人作为中转点进行分球，或是头球争下来给到插身后的，或是给到组织者转边。</p><p>这三种方式在这次比赛里几乎没有任何有效的实例。</p><h3 id="头球没了"><a href="#头球没了" class="headerlink" title="头球没了"></a>头球没了</h3><p>莫拉塔在场时，前面有个桥头堡一样的角色，反击就有出球的目标。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/efaed9ccd68fb646.gif" alt="0844莫拉塔反击第一天.gif"></p><p>赛初八分半的时候，飞鸟直塞斯特林失败被阿隆索断掉后，阿隆索抬头看到莫拉塔就给，虽然被小法浪费掉了机会，这样的思路执行还是很成功的。</p><p>这招不仅在反击能用，破掉曼城逼抢也可以用——其实这也是车子较熟悉的推进方式之一。不通过莫拉塔的脑袋，车子也能够利用好阿隆索的高度，一旦成功就能够让阿扎尔持球。若能通过高点摆给扎，那还是极好的，但是在比赛过程中渐渐失败了——沃克本场比赛有9次成功争顶。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/66ffa0e7485b7ddc.gif" alt="2145阿隆索高点.gif"></p><p>后卫给中场的传球路线被堵住了，所以可以预判到吕迪格下一个动作很有可能是长传找高点。这次阿隆索成功争顶，也让阿扎尔成功拿球了，但是曼城的前场人员立马又在边路围过来，阿扎尔只得回传。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/b3306bf4d61044c3.gif" alt="7935阿隆索高点.gif"></p><p>上图也是同理，没法短传到前场，只有找阿隆索了。</p><p>后期上了巴舒亚伊，本以为能够靠他强壮的身体持球一会儿，但是他的first touch实在太差。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/ac8547eb8e8ac53f.gif" alt="巴舒亚衣糟糕ft.gif"></p><p>停球直接留在脚下，而不是往自己做下一个动作的方向停，纯粹是在邀请对方来断球。</p><p>由此可见，夏窗最后没有拿下略伦特多么可惜。</p><h3 id="接球的没了"><a href="#接球的没了" class="headerlink" title="接球的没了"></a>接球的没了</h3><p>这个特点不仅在反击中很明显，阵地战中同样很严重。我们通过几个静态图来说明这个问题。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/92cdebec0e3689aa.jpg" alt="2430没有接球人.jpg"></p><p>断球后反击，巴卡约科把球给到边路阿扎尔，他只能通过屁股扛住对方没法转身，而中路大片面积无人接球。联系上面坎特被逼到沃克和萨内之间的情况，不能不怀疑曼城有意将车子的反击压向边路。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/3a60a3ba3c18dbc2.jpg" alt="2644 没有接球的人 (1).jpg"></p><p>这回是坎特断下斯特林的球后给中路的阿扎尔，阿扎尔调整好之后想找队友。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/eec935523eacf84b.jpg" alt="2644 没有接球的人 (3).jpg"></p><p>小法、坎特和莫拉塔没有第一时间站在能够拿球的位置（一般来说，就是站在对手两个人的缝隙之后接球），于是阿扎尔就陷入了4141中场的三人包围中。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/f8edcf5eb8fbb387.jpg" alt="2644 没有接球的人 (4).jpg"></p><p>后来等到阿隆索从边路过来，球才能够转出来。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/6bf386dd1c3bf0c6.jpg" alt="4110无中场.jpg"></p><p>这球虽然是巴卡约科越位，但对比曼城的32或31后场站位，车子的中场接应能力实在太低了。阿隆索身后的大片空间依然没人，威廉和巴卡约科跑重了位置（当然这是威廉习惯的跑位），卡希尔也没有出现在画面中。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/7d35d646fd4d755f.gif" alt="2200砍边锋没人接中坚.gif"></p><p>这图就要结合坎特作为左边锋的打法了。非常靠上的坎特使得车子右半区无人接应，小法只能回传并自己跑过去。但这样的转移的速度很慢，他依然受到了席尔瓦的紧跟（从车子的左半边一直跟到了右边），不能给自己创造出转身空间。</p><h3 id="克星：门将出击"><a href="#克星：门将出击" class="headerlink" title="克星：门将出击"></a>克星：门将出击</h3><p>直接打身后的招数在上赛季<a href="https://bbs.hupu.com/17925915.html" target="_blank" rel="noopener">客场3-1曼城</a>里发挥得很棒。但是艾德森以出击闻名，结合后卫回追，就能很好地抑制住小法的长传特点。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/7aecd0d94ab396f8.gif" alt="1622出击门将克.gif"></p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/7abcc144d3e0070f.gif" alt="8734埃德森能力.gif"></p><p>设想如果艾德森没有出来，至少第二个球巴舒亚伊能够将球拿住。</p><p><strong>这三个方式要啥没啥，还怎么打反击？</strong></p><h1 id="承上启下"><a href="#承上启下" class="headerlink" title="承上启下"></a>承上启下</h1><p>与其说被曼城压着打或者是曼城火力太强，不如说车子自身的进攻不够看。威廉后发出场的决定也有待考虑——如果要打中卫身后，佩德罗是不二选择，威廉却没有这样的跑位习惯。没有跑身后的人，自然也没有跑身后的传球。</p><p>所谓旧病复发，一来是曼城再次找到了在车子前腰位持球的点，二来左边路阿隆索又被快速边锋压制得很厉害，三来中场的短传功底在压迫下还是不够看。正好国家队比赛日碰上国庆中秋，我们作为球迷的先休息会儿，让孔教练挠挠头发吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;  作者：Odaimoko/影风秦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  个人主页： &lt;a href=&quot;http://odaimoko.github.io&quot;&gt;http://odaimo
      
    
    </summary>
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Football/"/>
    
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Football/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>马竞v切尔西-1718欧冠MD2</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2017/09/28/%E9%A9%AC%E7%AB%9Ev%E5%88%87%E5%B0%94%E8%A5%BF-1718%E6%AC%A7%E5%86%A0MD2/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2017/09/28/马竞v切尔西-1718欧冠MD2/</id>
    <published>2017-09-27T18:57:17.000Z</published>
    <updated>2023-11-03T15:01:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。</p><blockquote><p>  作者：Odaimoko/影风秦</p><p>  个人主页： <a href="http://odaimoko.github.io">http://odaimoko.github.io</a></p></blockquote><hr><!-- 0024边中0240传中0320马竞的压迫只剩边前卫+前锋+0540怎么应对，限制了什么0657坎特进攻，0911把卡拖后但是车子就有比较多的人压迫1943扎球王的复出！和莫拉塔太配了。1307，坎特为3，0227<u>1446</u>，同上，摩西++，1722，<u>4430</u>1600车压1615坎特为3，19581630，巴卡第一波拦截2212边中，卡希尔能跟？2619？？？---科雷亚打阿隆索6500路易斯的向前？五后卫防反击--><h1 id="莫扎特"><a href="#莫扎特" class="headerlink" title="莫扎特"></a>莫扎特</h1><p>马竞左路之强，其原因是左边卫费利佩和左边前卫卡拉斯科都有突破和传中的能力，给格里兹曼输送球也很默契。如果沿用以往的343，防守时使用两个中场加两个回撤的边前锋来变成临时541（或者阿扎尔没回来，532），一旦佩德罗或者威廉来不及回来，中场只有很窄的两个人，也许一个转移就能够破掉防守。今次孔蒂安排了别样的战术，选择了正宗的防守352，却是改版的进攻343——莫拉塔、阿扎尔、坎特。</p><h2 id="坎特为3"><a href="#坎特为3" class="headerlink" title="坎特为3"></a>坎特为3</h2><p>具体而言，进攻时，对方半场整个右半区都是坎特的地盘。</p><p>回头看由攻转守的时候，坎特如果还呆在前面，摩西会前移以占据坎特作为中场应该在的位置，同时兼顾了边路的防守。后卫链一起向右移动，形成四后卫。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/b47ddb0f6fbf0954.jpg" alt="/Users/oda/Desktop/atl/1030砍3静态.jpg"></p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/7cc92432bab1f715.jpg" alt="/Users/oda/Desktop/atl/1444静态看三.jpg"></p><p>从上面两个静态图可以清晰地看出这次的防守策略。但是这样有个弱点，由于摩西注重边路的防守，巴卡约科只要没有向右靠拢，这里就有了大片空间，这是后话。</p><p>进攻上，坎特就会前插到以前佩刀的位置，但他不会选择突破，而是稳妥回传。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/79dd3ecaf864327f.gif" alt="/Users/oda/Desktop/atl/0655大陆意思+坎特三.gif"></p><p>上图里，车子的快速进攻就用了马竞压迫时的一愣神，路易斯上前帮助解除逼抢，而格里兹曼没有过来干扰，车子中场就多出一个人，马竞的整条压迫链就被破坏了。这次比赛里，路易斯也有很多次站位靠前的接球传球，<strong>这个或许会成为以后的常备项目</strong>。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/0d85a378625ec5ce.gif" alt="/Users/oda/Desktop/atl/4452坎特为3防守.gif"></p><p>马竞一开始的进攻从左路发展，科克和费利佩分别被位置前移的坎特和摩西阻碍，于是从左转移到右路。之后，<strong>车子的阵型会左移，坎特就退到中场，摩西也回到翼卫位置。</strong></p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/825b18a76d05b7ce.gif" alt="/Users/oda/Desktop/atl/1958侃3逼抢.gif"></p><p>进行高位逼抢时，阅读比赛能力很强的坎特也会适时冲刺上前逼迫对手。</p><p>所以就像我之前说的，由于孔蒂的右边翼卫要有很强的进攻能力，对应的右边中卫就需要同时具有边卫和中卫的身体和头脑。因为全能战士azp和坎特的存在，车子想要场上临时变阵变得相对容易了起来。</p><h2 id="天国的马竞左路"><a href="#天国的马竞左路" class="headerlink" title="天国的马竞左路"></a>天国的马竞左路</h2><p>因为这样的布置，本是马竞主攻方向的左路，只有在开场的五分钟之内冲了两下。之后，因为这边的边中卫是azp中场是坎特，屡屡被防住。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/1a433c66d603ba01.gif" alt="/Users/oda/Desktop/atl/0245格子回撤卡拉分.gif"></p><p>刚开场两分半的时候，马竞打出固有的进攻套路，格里兹曼从车子后卫线回撤到巴卡约科和摩西都不好管的区域（这就是上面我提到的弱点），接球转身分到卡拉斯科进行传中。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/54f76a9584ff60e1.gif" alt="/Users/oda/Desktop/atl/0421卡拉断背.gif"></p><p>上面这张图里，azp看到球要传给卡拉斯科，立马上贴，而背身的卡拉斯科以为自己的假动作骗到了azp想要转身，随即被断球反击，莫拉塔完成了射门。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/8c6b784c9311249a.gif" alt="/Users/oda/Desktop/atl/0514大脚左路.gif"></p><p>随后的门球出来，费利佩直接长传想给卡拉斯科，azp贴他非常紧，让卡拉斯科没法发挥，只得回传再组织。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/26cd2d48c3d80040.gif" alt="/Users/oda/Desktop/atl/1030马竞就打左.gif"></p><p>这张图可以提现马竞一定要打左路的思路，科克看到左路人很多便回传倒球到右路，想让车子的阵型重心转移。但是这次倒球不够彻底，目的只达到了一半，车子阵型只转移到了半途就往回走了。这次马竞也是想从边线绕弧线找卡拉斯科，虽然摩西被转回来的球吸引出来（这也是必要的），但azp没有分心而放弃对卡拉斯科的盯防，依然看得死死的。<strong>有着这样的比赛专注力，无怪azp受到了所有教练的器重。</strong></p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/c6c291508a394200.gif" alt="/Users/oda/Desktop/atl/1455砍3防守.gif"></p><p>图的一开始，坎特的位置甚至是最靠前的。而后他一看摩西没有对持球人进行干扰（依然是我刚刚说的那片空间；如果是以前343的双中场，这人其实就是坎特的了），他便全速回追，最后也是在柯雷亚内切时断掉了球。</p><p>加强了防守的结果就是牺牲了右路的进攻，摩西压上的幅度小了很多。不过好在胖扎在左路持续高光，让车子的进攻也左倾了。</p><h2 id="防守不了反击"><a href="#防守不了反击" class="headerlink" title="防守不了反击"></a>防守不了反击</h2><p>这样的防守策略放在低位还好，队员相互距离较近容易补位。加在高位逼抢里的话，给到对方的空间大起来，对车子这种不是很擅长对反击（快速推进）进行防守的球队来说，这就很要命了。</p><p>比如导致点球的角球之前，车子的前场站位是这样。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/2d3b07bb6008e7d6.jpg" alt="/Users/oda/Desktop/atl/3806静态前场看三.jpg"></p><p>坎特上前干扰费利佩，但是身后的队友却没有完全切断费利佩向前传球的线路。到了卡拉斯科脚下的时候，卡希尔和阿隆索的分工还是不明确，导致卡希尔转身了360度才去封堵卡拉斯科，好在他自己补锅成功（见下图）。</p><p><img src="http://i2.cfimg.com/602049/5c7c1d5bb176b938.gif" alt="chen成Markdown"></p><p>卡希尔防守的时候看球很多，这个习惯怕是改不了了，不管是上赛季还是这赛季，在节奏比较快的时候他总是倾向于自己去防守有球人，而没有考虑那个人已经归入了队友的防守范围。这样不仅漏了自己应该防的人，队友也不知道怎么办了。</p><p>再说在上半场最后的时候差点被扩大比分的一次进攻，开始的静态图如下，依然是比较靠前的防守阵型，中场站成了一个倒三角，而巴卡约科和小法两人没有能够妨碍住科克向前的传球。这样，空荡荡的后场就让马竞的小快灵们到处游动了。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/99a1e090db206ad2.jpg" alt="/Users/oda/Desktop/atl/4520静态巴卡倒三角.jpg"></p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/b3d718db921e32b6.gif" alt="/Users/oda/Desktop/atl/4536快速马竞.gif"></p><p>卡希尔没有阻止柯雷亚的转身，补位的阿隆索过去后车子的左中场位置已完全空掉，这时由大卫路易斯去防守显然不科学。正确来说，卡希尔应该就地成为临时后腰，要比路易斯去防守远射距离近得多。</p><p>然而吕迪格同样对比赛观察不够，所以车子怕反击，这还是一个比较长远的问题。</p><h2 id="第二个阿莫连线"><a href="#第二个阿莫连线" class="headerlink" title="第二个阿莫连线"></a>第二个阿莫连线</h2><p>诺丁汉森林、斯托克城、马竞到曼城，阿扎尔复出后的对手级别一步一步上提，也正好让他适应比赛强度。看过这些比赛的车迷们肯定都清楚，健康的阿扎尔给车子带来的提升不是一点半点。一直以来的采访中，阿扎尔和莫拉塔也相互期待与对方的合作。事实证明，二者之间的火花从谈话中延伸到了球场上。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/d08be65a9c57c39e.png" alt="/Users/oda/Desktop/atl/阿扎尔数据.png"></p><p>阿扎尔的比赛数据亮瞎眼，关键传球7个有4个都给了莫拉塔。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/235473dc3f712582.gif" alt="/Users/oda/Desktop/atl/0428扎拉塔.gif"></p><p>继上面马竞左路进攻被断后，阿扎尔个人带球反击吸引后卫之后，莫拉塔的空间就被创造出来了。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/92826d246082e689.gif" alt="/Users/oda/Desktop/atl/0741阿扎莫拉塔.gif"></p><p>阿扎尔的脚后跟让科斯塔和佩德罗都受益良多，传球的隐蔽性加莫拉塔聪明的跑位，莫拉塔射门的机会也就变多了。</p><p>包括扳平的进球也是阿扎尔的助攻。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/9a2a67d456b9c41a.gif" alt="/Users/oda/Desktop/atl/平.gif"></p><p>超强的个人能力能够减少很多战术安排，如何把省下来的这部分安排布置到其他方面去，这就看得出主教练的功底了——阿莫连线2号仍待开发。</p><h1 id="承上启下"><a href="#承上启下" class="headerlink" title="承上启下"></a>承上启下</h1><p>对阵特殊的对手，孔蒂用特殊的右路人员抑制住了马竞，最后的绝杀也算是意外之喜。本以为会出现的被边中结合打得狼狈，也让宽度足够的三中场抑制住了。但是，由攻转守阶段，车子依然能够让对手创造出射门的机会，这是非常糟糕的现象。如果azp阅读比赛的能力能够被卡希尔悟到，那还算是让人放心的——但这就是问题。</p><p>曼城这边，阿圭罗一伤，曼城就没有了突前前锋，热苏斯的回撤也不会灵光，所以车子的防线会稍微好受点。因为阿扎尔的出现，预计车子还是会向上赛季那样采取反击阵，之前埃弗顿1-1曼城的比赛其实是很好的参照，看看莫拉塔会不会成为反击关键的中转点吧。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;  作者：Odaimoko/影风秦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  个人主页： &lt;a href=&quot;http://odaimoko.github.io&quot;&gt;http://odaimo
      
    
    </summary>
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Football/"/>
    
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Football/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>斯托克城v切尔西-1718英超第一回合</title>
    <link href="https://odaimoko.github.io/2017/09/24/%E6%96%AF%E6%89%98%E5%85%8B%E5%9F%8Ev%E5%88%87%E5%B0%94%E8%A5%BF-1718%E8%8B%B1%E8%B6%85%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%9B%9E%E5%90%88/"/>
    <id>https://odaimoko.github.io/2017/09/24/斯托克城v切尔西-1718英超第一回合/</id>
    <published>2017-09-24T03:15:16.000Z</published>
    <updated>2023-11-03T15:01:16.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。</p><blockquote><p>  作者：Odaimoko/影风秦</p><p>  个人主页： <a href="http://odaimoko.github.io">http://odaimoko.github.io</a></p></blockquote><hr><!-- # 上半场斯托克的高位防线自杀，祖玛原来的右中卫不在了0242速度因素莫拉塔0412中路三撞墙，巴卡约科开始0502莫拉塔边路的中卫又很怪0542斯托克肋部插0642巴卡约科单后腰拉沃尔佩？0703莫拉塔多拉边了0827肋部乔阿伦，怎么就找出空间了？·1104，边路斜传禁区底，有人跑位，肯定练过1213边路的变下球也是如此1323拉边莫拉塔1557巴卡约科对环境观察有点不够1712azp死贴2012疯狂直接打身后2117绿地哥跟，但是位置没站对2149直接打身后2212，绿地哥呀2303绿地哥呀2405直接打身后，但是很重要的一点，传跑配合不好2612，斜传直插配合之后巴卡约科身体无解2730莫拉塔拉边，直接打身后2816巴卡约科拖后之后，坎特参与进攻变多了3048绿地哥代替中场接球，跑动量利用。# 下半场4519一来就身后，是不是跟的跟紧了莫拉塔的支点作用很明显，例如4912一家为什么下半场斯托克城的压上有道理了？​    威廉在后前场的拿球成功率下降，也有队友没有传好的因素。​    这场比赛的策略里面没有前场逼抢，可能因为斯托克很多时候会后场大脚走 6310 克劳奇一来就用换上小法就是加强初秋的坚决和目的性，稳定下来，威廉也是这样，下半场失误有点多了，所以也下了。包括阿隆索9002阿扎尔回撤拿球解包围--><h1 id="战术胜利"><a href="#战术胜利" class="headerlink" title="战术胜利"></a>战术胜利</h1><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/37b1eb9bcda84ad1.jpg" alt="1506184200437.jpg"></p><p>大胜诺丁汉森林外加轮休主力，这是长期战略的一大步，却也不能说明什么，毕竟对手的实力摆在那里。客场对阵斯托克能够拿下，和孔蒂的赛前布置与赛中调整有很大关系，让人不禁感叹孔蒂的实力。</p><h2 id="赛前布置：先打你身后玩玩"><a href="#赛前布置：先打你身后玩玩" class="headerlink" title="赛前布置：先打你身后玩玩"></a>赛前布置：先打你身后玩玩</h2><p>之前车子将球从中场运到前场，基本靠边翼卫。今次一改这个做法，走中路的比例大增，甚至连whoscored统计里也加上了Attack through the middle（通过中路发起进攻）这一条。在这之中，直接向前的传球占了很大一部分。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/a3a9afe9c36eaae2.gif" alt="0123首球.gif"></p><p>第一球就是直接打身后进行反击的结果，从其他角度的回放可以看到，约翰逊和因迪根本没有注意到莫拉塔的跑位。自然，巴卡约科也要夸夸，但是他带球的幅度确实太大了，都是靠腿长来拿球的。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/587fc72c1cd226c8.gif" alt="2012打身后呀.gif"></p><p>同样，这次是摩西和佩德罗的配合。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/c2af6444d798c079.gif" alt="2405直接打身后但是传跑配额和.gif"></p><p>依然打身后，不过滕森和威廉的眼神没有对上。威廉插身后的意愿要比莫拉塔和佩刀略弱一点。</p><h3 id="莫拉边"><a href="#莫拉边" class="headerlink" title="莫拉边"></a>莫拉边</h3><p>自从上次对阿森纳拉边吃到甜头后，这场比赛的莫拉塔的拉边次数更多了。再结合球队从一开场就坚决执行的打身后战术，斯托克笨重的后卫在上半场遭受了常人难以想象的痛苦。外加主力中卫祖玛回避，斯托克的替补后防线就和车子的一样不稳。</p><p>由于斯托克打的是三中卫，莫拉塔一拉边，居中的因迪要么跟出来，要么放给边中卫。跟出来之后，因为训练不到位的缘故，因迪和约翰逊他们之间的空间其实是很大的，没有充分利用这一点有点可惜。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/5e20785331784003.gif" alt="0242速度身后莫拉塔拉边.gif"></p><p>这次是因迪自己跟出去了，如果威廉更快地直插禁区，威胁可能更大一些。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/6b6a09db75352648.gif" alt="0703莫拉塔哆啦便.gif"></p><p>同理，上图里边中卫约翰逊跟出来之后，右边翼卫的迪乌夫没有去占据肋部的空间，车子却没有人去跑那个位置，所以说进攻上值得开发的空间还有很多。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/f1eeb1f95988e80e.gif" alt="1323莫拉啊他更拉边.gif"></p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/1bbc0574dc9b3407.gif" alt="2730邋遢变身后.gif"></p><p>这两次都是莫拉塔一对二，于是把球从边路打到中路的成功率就下降了，因此更应该抓住一对一的机会。</p><h3 id="中场分工的改变"><a href="#中场分工的改变" class="headerlink" title="中场分工的改变"></a>中场分工的改变</h3><p>巴卡约科和坎特搭档，与小法配坎特道理一样，伫在前面的进攻属性要比回撤接球的强。从前的坎特拖后小法前走，就变成了巴卡约科作为单后腰接球，坎特多花精力在进攻上。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/574bf532a169e1b7.gif" alt="0642巴卡单后腰直接前传.gif"></p><p>上图这种接球方式其实在巴萨和现在的曼城、利物浦的比赛中经常可以看到，这两个都是打单后腰的球队。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/cb1e36e4339fcf0e.gif" alt="2816坎特参与.gif"></p><p>以前的比赛里可见不到坎特在这么深的地方参与进攻，甚至小法也比较少见。多亏中场运动能力的增强，进攻人员的流动性也增加了。</p><h2 id="边中结合危机起"><a href="#边中结合危机起" class="headerlink" title="边中结合危机起"></a>边中结合危机起</h2><p>卡希尔因为在周中联赛杯也出现过几次不应该有的失误，状态没有调整到最好，故吕迪格被选为了首发人员。和卡希尔退防很深的特点不同，绿地哥很靠前，两人都没有对比赛进行观察以站到合适的位置上。也许是因为这一套后卫线并不是训练的重点，比赛中吕迪格和滕森的位置稍微有点混乱，尤其是斯托克进行边中结合套路的时候。</p><p>我们先从斯托克两个边翼卫的热图说起。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/ef1ff807040f79db.png" alt="迪乌夫热图.png"></p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/b487366af7c37b5c.png" alt="苏布希热图.png"></p><p>斯托克<strong><u>频繁在两个边路进行斜传直插</u></strong>，想要利用换防瞬间的迟疑制造出处理球的空间，以此在危险区域传中。迪乌夫的触球区域从常规的翼卫区域一直延伸到了禁区内，而苏布希很少进入禁区。这项数据正体现了大多数边中结合成功的案例都在车子的左路，原因也就是阿隆索+吕迪格的组合不如摩西+azp熟练。等会儿可以看到，斯托克右路的下底人员正是迪乌夫，而左路的球员主要是乔阿伦和沙奇里。</p><p>首先来看看车子右路的情况。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/d29a1161ac5a7038.gif" alt="0542乔阿伦泪不差.gif"></p><p>乔阿伦从中场无人区向前插入，azp读到了赫塞的传球意图，也很快回收头球解围。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/4791d86bf0a856a8.gif" alt="0827乔阿伦的空间？摩西没上来.gif"></p><p>乔阿伦的回撤为自己传球赢得了一些空间，但是这次车子在右路的防守密度比较大。斯托克在前面的牵制不够，就算这球传得恰到好处，吕迪格和滕森两个人也都能处理这个球。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/50faed2e5d22b9b2.gif" alt="1104边路斜传禁区帝.gif"></p><p>这儿是沙奇里的跑位，从禁区线上跑到禁区底部，他正好就跑到前后卫都不管的区域，好在禁区内的跟防做得很好。</p><p>不仅是运动战里，边线球也执行了这个战术。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/0ca930f9a1800610.gif" alt="1212边线球亦如此.gif"></p><p>相比右路azp阅读比赛的能力，吕迪格明显差了一截，因此对前插队员的防守会松一点。阿隆索对上迪乌夫也在速度和变向上吃亏，所以左路往往会被跑位打穿。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/e05d3ccf0185c7e6.gif" alt="0450舅父下底.gif"></p><p>二过二配合里，吕迪格被穿裆，阿隆索被迪乌夫的假跑骗到，让出了内线。毕竟迪乌夫从前就是靠跑位和二点能力闻名的。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/06dc885801acb1a5.gif" alt="2303绿地哥意识没到.gif"></p><p>吕迪格没有读到对方二过一的意图，球从迪乌夫脚下传走后就放缓了脚步。好在滕森强势补位，坎特也在往禁区里移动以防迪乌夫能够成功传球。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/be717f2fe255b966.gif" alt="2612xiechuanzhicha.gif"></p><p>依然是右路的斜传直插配合，迪乌夫处理球的空间其实已经出来了，因为舒波莫廷拉住了阿隆索和滕森两个人。不过还是万能的坎特立即过来，封住迪乌夫向中路发展的机会——乔阿伦上来得也慢了点。</p><p>斯托克在中路的进攻不够牵制车子的防守，让车子能够在边路被过之后派中路来补。虽然能利用到车子的弱点打开空间，但是却没有能力进行后续发展，这便是为什么斯托克今日进攻无力。</p><h2 id="紧逼下传球质量下降"><a href="#紧逼下传球质量下降" class="headerlink" title="紧逼下传球质量下降"></a>紧逼下传球质量下降</h2><p>下半场开场后20分钟内，斯托克加强了前场的逼抢，于是车子传球质量下降了，这一点在短传的时候尤其致命。除此外，对方后卫对车子球员的第一次触球习惯也有了了解，因此下半场斯托克一加强逼抢，车子陷入传球不好和接球不顺双重压力下，斯托克就掌握了攻击的主动。</p><h3 id="机器都能学习，人当然行"><a href="#机器都能学习，人当然行" class="headerlink" title="机器都能学习，人当然行"></a>机器都能学习，人当然行</h3><p>巴卡约科的第一次触球那下有点放松，而且他接球之前不怎么观察接球环境，比赛里出现很多次对手从他身后偷球的场景。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/e9c9733a8a0ea45f.gif" alt="0718巴卡不警觉.gif"></p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/adf91c0d1ed4ce05.gif" alt="1051巴卡不禁.gif"></p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/877da8690c493cad.gif" alt="1557巴卡不禁.gif"></p><p>上半场这些失误让斯托克城看到了逼抢的目标，于是下半场他出现失误的时候，代价就比上半场大多了。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/5e6e3bf6a44b7b32.gif" alt="5600巴卡不禁.gif"></p><p>比如这里，巴卡约科不观察环境的特点被抓住了，所以斯托克立马上抢。之前前方还是空地，一瞬间球就被断了。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/a0573ef659fe9207.gif" alt="6126斯托克逼抢.gif"></p><p>再比方说，威廉在上半场有过几次第一次触球直接顺给队友的情况。皮特斯意识到了这点，观察周围的车子球员后，这一次贴防威廉就成功了。再到后来，虽然断掉了舒波莫廷的球，但是坎特并没有朝着队友容易接球的方向传，球就一直在混乱中运行。</p><h3 id="传球质量，还是接球质量？"><a href="#传球质量，还是接球质量？" class="headerlink" title="传球质量，还是接球质量？"></a>传球质量，还是接球质量？</h3><p>坎特和小法的差距在于，很多时候他的想法是“把球传到那里去”，而小法想的是“把球传到队友脚下”。考虑了队友之后，小法的传球对队友就很友好，而坎特的球就需要队友自己调整。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/00d45d6bbc4d0835.gif" alt="5620坎特黄牌威廉毛.gif"></p><p>威廉在向前跑，坎特给得提前量稍微小了点，威廉的反应略慢了一步对手就围过来了。与其说坎特为威廉背锅，不如说两个人都有需要改进的地方。</p><p>下半场威廉发挥没有上半场好，很重要的因素就是后期他拿球的时候会面对至少两个人，而他是先把球控制好再出的类型，比如下面这图。</p><p><img src="http://i1.cfimg.com/602049/4427a29a16cf9a66.gif" alt="5928威廉丢失球权.gif"></p><p>没法第一脚就把球转到空间大的地方，球始终在球员密集的地方动，自然哪边更能跑人更多，谁就更容易立马组织进攻。</p><p>加之克劳奇在60分钟出场，斯托克能够更舒服地向前送高球，破坏车子阵型，斯托克也就能够更长时间在前场放置人手而不是太担心回防。所以孔蒂在接近七十分钟的时候连续换上小法阿扎尔，就是要改善这两个环境。阿扎尔能够增加前场持球的稳定性，因为他调整速度很快，球权也不容易丢失；小法对比赛的观察非常仔细，接球之后的传球又快又准，球就立马除了包围圈。</p><p>事实证明孔蒂的判断极其准确，车子在换人之后再次把比赛捏在手里。自然，这也体现出所谓我们的中场并不全能，每个个体拼凑起来也不能组成很好的六边形，必须要通过换人来补短——不过这也是很棒的。</p><h1 id="承上启下"><a href="#承上启下" class="headerlink" title="承上启下"></a>承上启下</h1><p>在上场对阿森纳的复盘里我提到过，曼城和马竞都是边中结合与高位逼抢极好的球队，正中车子的弱点。马竞虽然最近变得粗放了，但是卡拉斯科和费利佩所在的左路内切能力始终很强，他们的右路倒不是很有冲击力。鉴于之前打中场硬度高的球队时，孔蒂很多时候派上小法而不是巴卡约科硬钢，下场对马竞或许依然是小法和坎特的首发，吕迪格还是安在左中卫的位置。</p><p>什么时候阿扎尔完美复出，什么时候车子才算是真正的完全体。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;如果本文让你产生了转载的想法，请务必保留（复制粘贴）下面框里的文字。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;  作者：Odaimoko/影风秦&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  个人主页： &lt;a href=&quot;http://odaimoko.github.io&quot;&gt;http://odaimo
      
    
    </summary>
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/categories/Football/"/>
    
    
      <category term="Football" scheme="https://odaimoko.github.io/tags/Football/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
